<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM02-0277-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution key="SAM">Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection key="AM">Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 277 fol.</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>432</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XVI</title>
                  <origPlace>Ísland</origPlace>
                  <origDate notBefore="1665" notAfter="1667" evidence="external">1665-1667</origDate>
                  <!-- 1666? -->
                  <!--<lang>Íslenska</lang>--><note>Titilsíða: <q>XVI Breabök
                        B<expan>isku</expan>pſens M. Brynjols SS. <lb/> ſem byriaſt Anno 1665, og
                        näer til Annum <lb/> 1677. Til Alþingis</q>.</note>
               </head>
               <msContents>
                  <msItem n="0" class="brefab bis">
                     <locus from="1r" to="281v">1r-281v</locus>
                     <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XVI</title>
                     <note>Fyrir árin 1665-1667.</note>
                     <msItem n="0.1" class="regist">
                        <locus from="275r" to="281v">275r-281v</locus>
                        <title type="supplied">Efnisyfirlit</title>
                     </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="1" class="embr">
                     <locus from="282r" to="283v">282r-283v</locus>
                     <title type="supplied">Embættisbréf</title>
                     <note>Afrit tveggja bréfa frá <date from="1700" to="1725">upphafi 18.
                           aldar</date>, annars vegar bréf varðandi skipan prestakalls og hins vegar
                        álit <name key="ArnMag001" type="person">Árna Magnússonar</name> þar um frá
                        árinu 1704.</note>
                     <msItem n="1.1" class="fornbr">                       
                           <locus from="1r" to="1r">1r</locus>
                           <rubric>XVI Bréfabók biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar sem byrjast anno 1665 og nær til annum 1667 til Alþingis.</rubric>
                           <note>Á blaði 1r er festur minnismiði í brotinu 8to. sem á stendur: Mons. Sveins Torfasonar 1707.</note>
                           <note>Blað 1v er autt.</note>
                           <note>Bréfin í handritinu eru ónúmeruð.</note>
                     </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="2r" to="2v">2r-2v</locus>
                     <rubric>In Nomine Domini Amen.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 30. júní 1665.</note>
                     <msItem n="2.1" class="fornb spitalar" defective="false">
                        <locus from="2v" to="3r">2v-3r</locus>
                        <rubric>Ráðstöfun hospitals á Eyri.</rubric>
                        <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="3" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="3r" to="3v">3r-3v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Odds Eyjólfssonar skólameistara uppá tvö hundruð tíræð ríkisdali hverja hann meðtók af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til að afhendast Mats Rasmussyni kaupmanni suður í Hólmi uppá wexel til Halldórs Brynjólfssonar í England og á að taka handskrift Mats aftur og biskupinum afhenda.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="4" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="4r" to="4r">4r</locus>
                     <rubric>Handskrift Mats Rasmussonar uppá meðtekna 200 ríkisdali uppá wexel handa Halldóri Brynjólfssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Hólmi 4. júlí 1665. Afrit dags. í Skálholti 5. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="5" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="4v" to="4v">4v</locus>
                     <rubric>Handskrift séra Magnúsar Péturssonar uppá sextán ríkisdali. Item meðkenning Jóns Einarssonar uppá sömu peninga meðtekna á Alþingi.</rubric>
                     <note>Dags. 5. maí 1665 og á Þingvöllum 1. júlí 1665. Afrit dags. í Skálholti 6. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="6" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="5r" to="5r">5r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jónas Péturssonar Hojer uppá þrettán ríkisdali, afgjald af lénsjörðum Halldórs Brynjólfssonar í Austfjörðum frá 1664 til 1665.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1665. Afrit dags. í Skálholti 6. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="7" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="5r" to="6r">5r-6r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Jórunnar Henriksdóttur til biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar um höndlun hans og kaupskap við Jón Jónsson á eignum Guðrúnar Henriksdóttur og hans vegna skulda Guðrúnar ektakvinnu Jóns systur hennar í hans garð sem Jórunni sé nú til erfða fallið eftir hana.</rubric>
                     <note>Dags. að Seilu á Langholti 25. júní 1665. Afrit dags. í Skálholti 12. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="8" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="6v" to="6v">6v</locus>
                     <rubric>Handskrift og meðkenning séra Jósefs Loptssonar uppá meðtekna tíu ríkisdali af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til láns aftur að betala að næstkomandi fardögum 1666 í fardögum skaðlaust í allan máta.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. júlí 1665. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="9" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="7r" to="7v">7r-7v</locus>
                     <rubric>Kaup og skipti biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og séra Magnúsar Péturssonar svo sem þau finnast innskrifuð og undirskrifuð í biskupsins bréfabókum frá anno 1662 og til þessa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. júlí 1665 og 25. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="10" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="8r" to="8r">8r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Jóns Eyjólfssonar feldbereiders.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="11" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="8r" to="8v">8r-8v</locus>
                     <rubric>Kvittantia Lofts Jósepssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni útgefin fyrir andvirði Grafar í Lundarreykjadal.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="12" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="8v" to="9r">8v-9r</locus>
                     <rubric>Copium af útskrift á leyfisbréfi Magnúsar Magnússonar uppá þremennings giftarmál.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 18. júní 1653. Afrit dags. að Eyri við Seyðisfjörð 23. maí 1665 og í Skálholti 27. júlí 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="Friooo005">Friðrik III Danakonungur</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="13" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="9r" to="9r">9r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Péturs Þórðarsonar uppá meðtekna 20 ríkisdali vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. á Innra Hólmi 14. júní 1665. Afrit dags. í Skálholti 27. júlí 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="14" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="9v" to="10r">9v-10r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Teits Halldórssonar til capellans hjá sínum föður séra Halldóri Teitssyni vestur í Gufudal.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. ágúst 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="15" class="fornb pres sendbr" defective="false">
                     <locus from="10r" to="10v">10r-10v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar biskupinum herra Gísla Þorlákssyni tilskrifuðu um útlagsgjald prestanna úr norðurstifti.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 20. ágúst 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="GisTho006">Gísli Þorláksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="16" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="10v" to="15v">10v-15v</locus>
                     <rubric>Sættargjörð herra Magnús kóngs og Jóns erkibiskups.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="17" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="16r" to="16r">16r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Runólfs Jónssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="18" class="fornb nytjar" defective="false">
                     <locus from="16r" to="16v">16r-16v</locus>
                     <rubric>Seðill útgefinn Þorvarði Magnússyni uppá raftviðarhögg í Húsafellsskógi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. september 1665. Afrit dags. í Skálholti 6. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="19" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="17r" to="17r">17r</locus>
                     <rubric>Obligatio Páls Ketilssonar undir hans vígslu til capellans hjá sínum föður séra Katli Jörundssyni að Hvammi í Hvammssveit. Eftir sendibréfi séra Ketils biskupinum með honum tilskrifuðu, meðteknu 1665 5. septembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="20" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="17v" to="18r">17v-18r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Páls Ketilssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="21" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="18v" to="19v">18v-19v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Björns Þorleifssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="22" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="19v" to="20r">19v-20r</locus>
                     <rubric>Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá meðtekna 30 ríkisdali af séra Birni Þorleifssyni vegna Magnúsar Magnússonar sýslumanns í Ísafjarðarsýslu er hann skrifar að sé giftingarleyfisgjald sitt við Ólöfu Guðmundardóttur til Eyrarhospitals í Eyrarsveit eftir kong maj. bréfi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="23" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="20r" to="21v">20r-21v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Magnúsi Magnússyni tilskrifuðu um prestsetu á Eyri í Seyðisfirði í móts við Ögurkirkju. Item um Hvítanes.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. september 1665. Afrit dags. í Skálholti 13. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="24" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="21v" to="22r">21v-22r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Hvítanesi vestur 24 hundruð af Benedikt Halldórssyni.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 2. júlí 1663. Afrit dags. í Skálholti 13. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="25" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="22r" to="23r">22r-23r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Snæbjarnar Torfasonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. september 1665. Afrit dags. í Skálholti 13. september 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SnaTor001">Snæbjörn Torfason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="26" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="23r" to="23v">23r-23v</locus>
                     <rubric>Fullmagt biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Snæbirni Torfasyni útgefin að lögfesta Hvítanes í Skötufirði og á því byggingarráð að hafa hans vegna, og landskuldir tveggja undanfarinna ára af þeirri jörðu upp að bera til reikningsskapar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="27" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="23v" to="24r">23v-24r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Þorkels Jónssonar á Hvítanesi í Skötufirði vestur.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. september 1665. Afrit dags. í Skálholti 13. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="28" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="24v" to="24v">24v</locus>
                     <rubric>Umsjónarbréf Gísla Sigurðssonar ráðsmanns á Hraungerði í Flóa honum af biskupinum útgefið.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="29" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="24v" to="24v">24v</locus>
                     <rubric>Bjarnanessumboðs smjör 1665 24. septembris afhent svo að vigt hvor baggi sem eftir fylgir með umbúðum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="30" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="25r" to="25v">25r-25v</locus>
                     <rubric>Sendibréf Eiríks Jónssonar á Breiðabólstað í Hornafirði austur um Starmýrarparta og óbetalaðar eftirstöður af andvirði þeirra hjá Hjalta Jónssyni biskupsins umboðsmanni í Austfjörðum og hundrað í Þverhamri m.t. 1665 23. septembris með Bjarnanessmönnum.</rubric>
                     <note>Dags. á Breiðabólstað 8. september 1665. Afrit dags. í Skálholti 24. september 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="31" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="26r" to="26r">26r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Þorsteinn Eyvindsson greiðir leigur fyrir þrjú innistæðukúgildi á Bekansstöðum. Dags. í Skálholti 30. september 1665.</note>
                     <note>Efst á blaði 26r er yfirstrikað upphaf á bréfinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="32" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="26r" to="26r">26r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Henriks Hermannssonar Þorsteini Eyvindssyni tilskrifað anno 1665 19. augusti um 12 hundruð í Ósi á Akranesi.</rubric>
                     <note>Dags. 19. ágúst 1665. Afrit dags. í Skálholti 30. september 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoEyv001">Þorsteinn Eyvindsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="33" class="fornb sendbr skol" defective="false">
                     <locus from="26v" to="27r">26v-27r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Hallþórs Guðmundssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað anno 1665 11. oktobris með syni hans Sigurði Hallþórssyni, hljóðandi um 20 ríkisdali er biskupinn var skylldugur hans sáluga bróður séra Þórði Guðmundssyni að Kálfafelli hvorja 20 ríkisdali að Hallþór tilsegir og heimilar biskupinum að taka í meðgjöf með syni sínum Sigurði til skólans eftir hans sjálfs góðri dispensation þar um.</rubric>
                     <note>Dags. að Skógarnesi ytra 5. október 1665. Afrit dags. í Skálholti 12. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="34" class="fornb skip" defective="false">
                     <locus from="27r" to="27v">27r-27v</locus>
                     <rubric>Reikningur séra Þorkels Arngrímssonar að Görðum á Álftanesi uppá bátsefna og smíðakaupsverð er biskupinn bað hann í té að láta sinna vegna og Sveins Árnasonar að Gerði á Akranesi, meðtekinn með Oddi Eyjólfssyni 1665 12. octobris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="35" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="27v" to="28v">27v-28v</locus>
                     <rubric>Obligatio Domini Guðbrandi Jonæ studiosi attestati og Eiríks Eyjólfssonar kallaðra til capellana sinna feðra per epistolan familiaren en ekki kallsbréfi pubico.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="36" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="28v" to="28v">28v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Guðmundssonar uppá meðtekna 20 ríkisdali af Þorvarði Magnússyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. á Brekku á Hvalfjarðarströnd 8. október 1665. Afrit dags. í Skálholti 15. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="37" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="29r" to="29v">29r-29v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Guðbrands Jónssonar til capellans föður sínum séra Jóni Arasyni í Vatnsfirði.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="38" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="29v" to="30r">29v-30r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Eiríks Eyjólfssonar til capellans föður sínum séra Eyjólfi á Lundi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="39" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="30v" to="30v">30v</locus>
                     <rubric>Meðkenningarseðill Jóns Þorsteinssonar frá Staðarstað uppá meðtekna 30 ríkisdali af biskupinum sem er leyfisgjald Magnúsar Magnússonar og Ólafar Guðmundardóttur.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="40" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="31r" to="31v">31r-31v</locus>
                     <rubric>Biskupstíundareikningur úr Árnessýslu er gjaldast átti um vorið 1665 hvorn Símon Árnason stóð biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni í Skálholti 1665 19. oktobris sem eftir fylgir.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="41" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="32r" to="32r">32r</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi séra Guðmundar Jónssonar á Hjaltastað austur hljóðandi uppá þrjú hundruð í Ketilstöðum á Útmannasveit að átölulaus orðin séu af dótturmági Páls Björnssonar, m.t. 1665 16. octobris með Þorleifi Guðmundssyni.</rubric>
                     <note>Dags. á Hjaltastað á Héraði austur dominica 16 post trinitatis 1665. Afrit dags. í Skálholti 20. oktober 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="42" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="32v" to="32v">32v</locus>
                     <rubric>Póstur úr sendibréfi séra Gissurs Sveinssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni á Alþingi tilskrifuðu anno 1665.</rubric>
                     <note>Dags. 8. maí 1665. Afrit dags. í Skálholti 21. október 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="GisSve001">Gissur Sveinsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="43" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="33r" to="34r">33r-34r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til hreppstjóra á Álftanesi og sóknarmanna þar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. október 1665. Afrit dags. í Skálholti 24. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="44" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="34v" to="34v">34v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Símonar Árnasonar á Álftanesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. október 1665. Afrit dags. í Skálholti 24. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="45" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="35r" to="35v">35r-35v</locus>
                     <rubric>Copium af bréfi séra Vigfúsar Árnasonar séra Jóni Sigmundssyni útgefnu 1665 17. augusti á Egilsstöðum á Völlum.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum 17. ágúst 1665. Afrit dags. 26. október 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="46" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="35v" to="37r">35v-37r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar prófastinum séra Einari Illugasyni og sýslumanninum Daða Jónssyni tilskrifað um mál séra Þorkels Arngrímssonar og Símonar Árnasonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. október 1665. Afrit dags. í Skálholti 26. október 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="EinIll001">Einar Illugason</name>
                     </respStmt>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="DadJon001">Daði Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="47" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="37r" to="37r">37r</locus>
                     <rubric>Meðkenningarseðill Árna Pálssonar uppá lýsing föður síns um sölu á fastaeign sinni 1665.</rubric>
                     <note>Dags. í Eydölum 18. september 1665. Afrit dags. í Skálholti 2. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="48" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="37r" to="37v">37r-37v</locus>
                     <rubric>Útskrift af bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Vigfúsi Árnasyni tilskrifuðu um mál séra Jóns Sigmundssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. nóvember 1665. Afrit dags. í Skálholti 2. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="49" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="38r" to="38r">38r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Jóns Sigmundssonar um hans mál.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. nóvember 1665. Afrit dags. í Skálholti 3. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="50" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="38v" to="38v">38v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Hjalta Jónssyni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. nóvember 1665. Afrit dags. í Skálholti 3. nóvember 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="51" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="38v" to="39r">38v-39r</locus>
                     <rubric>Seðill biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Þórði Bárðarsyni útgefinn að sig exercera megi á predikunarstólnum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. nóvember 1665. Afrit dags. í Skálholti 8. nóvember 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoBar004">Þórður Bárðarson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="52" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="39v" to="39v">39v</locus>
                     <rubric>Copi af seðli þeim sem Símon Árnason fékk á Alþingi.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 2. júlí 1665. Afrit dags. í Skálholti 6. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="53" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="39v" to="40r">39v-40r</locus>
                     <rubric>Copi af tilboði mínu við Símon.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 6. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="54" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="40v" to="40v">40v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Péturs Þórðarsonar uppá tvær kýr.</rubric>
                     <note>Dags. á Innra Hólmi 24. júní 1665. Afrit dags. í Skálholti 19. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="55" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="41r" to="41v">41r-41v</locus>
                     <rubric>Kvittantia Þorvarðs Magnússonar Heynessumboðs ráðsmanns fyrir þess umboðsmeðferð og skipaútgjörðar í Skaga hingað til dags 1665 19. novembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="56" class="fornb skip" defective="false">
                     <locus from="41v" to="42r">41v-42r</locus>
                     <rubric>Virðing á skipi í Skaga.</rubric>
                     <note>Dags. á Skipaskaga 6. maí 1665. Afrit dags. í Skálholti 20. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="57" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="42r" to="43r">42r-43r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Halldórs Daðasonar uppá málefni Daða Halldórssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. nóvember 1665. Afrit dags. í Skálholti 27. nóvember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="58" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="43v" to="45v">43v-45v</locus>
                     <rubric>Reikningur Magnúsar Kortssonar af Skammbeinstaðaumboði frá fardögum 1664 til 1665.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. desember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="59" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="45v" to="46v">45v-46v</locus>
                     <rubric>Biskupstíundareikningur Magnúsar Kortssonar af biskupstíundum í Rangárvallasýslu sem gjaldast áttu um vorið anno 1665.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. desember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="60" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="46v" to="47r">46v-47r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Magnúsar Kortssonar uppá beggja þessara umboða meðferð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. desember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="61" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="47r" to="49r">47r-49r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Álftnesinga uppá þeirra mál við séra Þorkel Arngrímsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. desember 1665. Afrit dags. í Skálholti 9. desember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="62" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="49r" to="49r">49r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður undirskrifaðra uppá orð biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Símon Árnason.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. desember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="63" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="49v" to="50v">49v-50v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Þorkels Arngrímssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. desember 1665. Afrit dags. í Skálholti 9. desember 1665.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoArn007">Þorkell Arngrímsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="64" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="51r" to="51v">51r-51v</locus>
                     <rubric>Sami og sáttmáli í millum Gísla Jónssonar og Símonar Árnasonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. desember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="65" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="51v" to="52v">51v-52v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir 2 hundruðum, 26 álnum og tveimur þriðjungum álnar í jörðinni Gröf í Grímsnesi fyrir 6 hundruð og 80 álnir í lausafé af Magnúsi Einarssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. desember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="66" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="52v" to="53v">52v-53v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Magnúsar Einarssonar yfir biskupstíundum í Árnessýslu.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. desember 1665 og 1. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="67" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="53v" to="54r">53v-54r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður uppá samtal biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Símonar Árnasonar af Álftanesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. desember 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="68" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="54v" to="55v">54v-55v</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Árna Pálsson að Skúmstöðum á Eyrarbakka síðan anno 1664 15. aprilis er þeir gjörðu síðast reikning fyrir þetta að hér inntekinni þeirri skuld er biskupinn átti að greiða Árna Pálssyni fyrir undirgifftir í Þorlákshöfn.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="69" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="55v" to="56v">55v-56v</locus>
                     <rubric>Kvittantia biskupsins og Árna Pálssonar sem hvor gefur öðrum um undanfarin skuldaskipti þeirra í milli.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="70" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="57r" to="57r">57r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður uppá afhending biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á tuttugu ríkisdölum Þorsteini Guðmundssyni Skálholtsstaðar vinnumanni til meðferðar Katrínu Erlendsdóttur til handa eftir hennar bréfi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="71" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="57v" to="58v">57v-58v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Björns Þorvaldssonar yfir Skammbeinstaðaumboði. Item biskupstíundaumboði í Rangárþingi 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="72" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="58v" to="59r">58v-59r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Sr. Halldór Daðason kom í Skálholt og óskaði leyfis hjá Brynjólfi biskup til að gefa dóttur sinni, Margréti tuttugu hundruð. Þessa fjármuni hefði biskup átt að fá upp í skuld sr. Halldórs vegna Daða Halldórssonar. Dags. í Skálholti 19. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="73" class="fornb skip" defective="false">
                     <locus from="59r" to="59v">59r-59v</locus>
                     <rubric>Gjörningur í millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Páls Oddssonar um skipaatgjörðir í Þorlákshöfn.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="74" class="fornb umboð" defective="false">
                     <locus from="59v" to="62r">59v-62r</locus>
                     <rubric>Ráðsmanns umboðsbréf Teits Torfasonar anno 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="75" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="62v" to="62v">62v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Jóns Hallvarðssonar undirbryta uppá kirkjutíundir og ljóstolla Skálholtskirkju.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="76" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="62v" to="62v">62v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup gerir breytingu á umboðsbréfi Björns Þorvaldssonar yfir Skammbeinstaðaumboði. Dags. í Skálholti 4. janúar 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="77" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="63r" to="64r">63r-64r</locus>
                     <rubric>Gjörningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Bjarna Einarsson um hans hluta á Bergsholts hálfs andvirðis andvirði sem honum hafði til erfða fallið eftir bróður sinn Sigurð Einarsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. janúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="78" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="64v" to="64v">64v</locus>
                     <rubric>Meðkenningarseðill Katrínar Erlendsdóttur að Stórólfshvoli uppá tuttugu ríkisdali meðtekna af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til Oddgeirshóla eftir sáluga Gísla Sigurðsson, eftir hennar bréflegri ósk þar uppá.</rubric>
                     <note>Dags. á Stórólfshvoli 16. janúar 1666 og við Hamarsrétt 28. maí 1666. Afrit dags. í Skálholti 5. febrúar og 31. maí 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="KatErl001">Katrín Erlendsdóttir</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="79" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="64v" to="65r">64v-65r</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi biskupsins séra Gísla Einarssyni tilskrifuðu.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 6. febrúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="80" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="65v" to="66r">65v-66r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins Matthías Guðmundssyni tilskrifað 1666.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 6. febrúar 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="MatGud002">Matthías Guðmundsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="81" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="66r" to="67v">66r-67v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins til sex sóknarmanna á Álftanesi um þeirra mál við séra Þorkel Arngrímsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. febrúar 1666. Afrit dags. í Skálholti 6. febrúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="82" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="68r" to="69r">68r-69r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins Símoni Árnasyni tilskrifað um hans mál við séra Þorkel Arngrímsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. febrúar 1666. Afrit dags. í Skálholti 6. febrúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="83" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="69v" to="71r">69v-71r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Guðmundar Bjarnasonar og veitingarbréf hans fyrir Árnesi í Trékyllisvík.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. febrúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="84" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="71v" to="72v">71v-72v</locus>
                     <rubric>Sendibréf próföstum í Vestfirðingafjórðungi tilskrifað um uppheldi séra Þorvarðs Magnússonar að Árnesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. febrúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="85" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="73r" to="74r">73r-74r</locus>
                     <rubric>Meðkenning sona Orms heitins Jónssonar á Skúmstöðum uppá 5 hundraða andvirði í Gröf í Grímsnesi sem vera átti 12 hundruð, hvað þeir þar af meðtekið hafa sem reiknast 11 hundruð, 80 álnir. Anno 1666.</rubric>
                     <note>Dags. á Skúmstöðum á Eyrarbakka 2. febrúar 1666. Afrit dags. í Skálholti 13. febrúar 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="86" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="74r" to="74r">74r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Stefáns og Sveins Ormssona uppá meðtöku tveggja ríkisdala af Árna Pálssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir eftirstöður á fyrrskrifuðu jarðarparts andvirði 5 hundruð í Gröf í Grímsnesi.</rubric>
                     <note>Dags. á Skúmstöðum á Eyrarbakka 3. október 1666. Afrit dags. í Skálholti 8. október 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="87" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="74v" to="77r">74v-77r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Jórunnar Henriksdóttur að Seylu í Skagafirði sem er andsvar hans til hennar bréfs honum tilskrifuðu um fastaeign Jóns Jónssonar Kvikstaði og Kross hálfan í Lundarreykjadal og lausafé Guðrúnar Henriksdóttur ektakonu Jóns en systur hennar er Jórunn heldur sér til erfða fallið eftir hana fráfallna og jarðir Jóns fyrir hennar peninga sem hjá honum eyðst hefur. Meðtekið á Alþingi 1665.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. febrúar 1666. Afrit dags. í Skálholti 24. febrúar 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="JorHen001">Jórunn Henriksdóttir</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="88" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="77v" to="78r">77v-78r</locus>
                     <rubric>Virðing á nýjum sloppi er biskupinn hefur látið gjöra og dómkirkjunni setur til reikningsskapar uppí sitt gamla óbrúkanlega inventarium að yfirvaldsins forlagi burt selt.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="89" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="78r" to="78v">78r-78v</locus>
                     <rubric>Virðing á altarisflösku af silfri með skrúfloki. Item á skriðbyttu af messing með útskornu verki stórri.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="90" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="78v" to="79v">78v-79v</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins og Jóns Oddssonar frá Blönduhálsi frá Gröf í Grímsnesi, síðan anno 1664 er hann þar kom í fardögum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="91" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="79v" to="80r">79v-80r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Jóns Marteinssonar yngra að Hvammsvík í Kjós biskupinum tilskrifað með Páli Andréssyni.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 16. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="92" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="80r" to="80r">80r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Marteinssonar uppá meðtekna 12 ríkisdali sem er hálft andvirði 2 hundraða í Hvammsvík af Páli Andréssyni.</rubric>
                     <note>Dags. á Maríumessu 1666. Afrit dags. í Skálholti 26. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="93" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="80v" to="82r">80v-82r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins fyrir tveim hundruðum í Hvammsvík af Páli Andréssyni vegna Jóns Marteinssonar 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. mars og 24. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="94" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="82v" to="83v">82v-83v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Páli Andréssyni útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni yfir hans jörðu Fossá í Kjós og hennar byggingu eftirkomandi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="95" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="83v" to="86r">83v og 86r</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Páli Andréssyni útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni að lögfesta hans jörð Fossá í Kjós.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. mars 1666.</note>
                     <note>Blöð 84 og 85 hafa verið bundin hér inn í bókina. Bréf nr. 95 hefst á blaði 83v og heldur áfram óskert á blaði 86r</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="96" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="84r" to="84r">84r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Í bréfinu lýsti Brynjólfur biskup kaupi sínu á 5 hundraða hlut í jörðinni Hvammsvík í Kjós af Jóni yngra Marteinssyni, í viðurvist bræðra hans. Einnig lýsti biskup kaupi sínu á hlut bróðursonar þeirra, Jóns Halldórssonar, í jörðinni Kollslæk í Hálsasveit. Óskaði biskup eftir samþykki þeirra bræðra fyrir kaupunum. Dags. við Tannalækjarhóla við Langá 18. ágúst 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="97" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="84v" to="84v">84v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Bræður Jóns yngra Marteinssonar staðfesta að hafa séð og lesið kaupbréf biskupsins fyrir 5 hundruðum í Hvammsvík í Kjós af Jóni yngra Marteinssyni og 8 hundruð í Kollslæk í Hálsasveit af bróðursyni þeirra, Jóni Halldórssyni. Í bréfinu samþykkja þeir þessa tvo jarðakaupagjörninga. Dags. við Hraundalsréttir 14. september 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="98" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="85r" to="85v">85r-85v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup og Jón Oddsson í Blöndukoti gera reikning sín á milli. Dags. 11. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="99" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="86r" to="86v">86r-86v</locus>
                     <rubric>Lögfesta á jörðinni Fossá í Kjós.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="100" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="86v" to="87v">86v-87v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins Sigurði Guðmundssyni tilskrifað um Fossárjörð í Kjós.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 17. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="101" class="fornb nytjar" defective="false">
                     <locus from="87v" to="88r">87v-88r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað Jóni Ámundasyni að Hvítanesi í Kjós um skógaryrkju í Fossárjarðar land.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 17. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="102" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="88v" to="88v">88v</locus>
                     <rubric>Um þrjá ríkisdali vegna séra Halldórs Eiríkssonar af biskupinum úti látna afhenta Páli Andréssyni, Jóni Eiríkssyni úr Breiðdal til handa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="103" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="89r" to="89v">89r-89v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins Bjarna Oddssyni tilskrifuðu um Dvergastein, anno 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 28. mars 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BjaOdd002">Bjarni Oddsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="104" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="89v" to="92v">89v-92v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Hjalta Jónssyni tilskrifað. Anno 1666 28. martii.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 29. mars 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="105" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="93r" to="93v">93r-93v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Jóni Pálssyni tilskrifuðu um Hamragerði austur, 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 31. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="106" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="93v" to="94v">93v-94v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Jóns Pálssonar á Eyjólfsstöðum austur á Völlum í Fljótsdalshéraði, yfir biskupstíundaumboði í Múlasýslu í millum Gerpis og Lagarfljóts 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 31. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="107" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="94v" to="95v">94v-95v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf séra Magnúsar Péturssonar yfir biskupstíundum í Skaftafellsþingi 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. mars 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="108" class="fornb sendbr spitalar" defective="false">
                     <locus from="95v" to="96v">95v-96v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Mýrdals hreppstjórum tilskrifað, um innsetning spilltra hospitals lima í Hörgslands hospital.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 1. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="109" class="fornb sendbr rekabr" defective="false">
                     <locus from="96v" to="97r">96v-97r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Einars Jónssonar á Núpstað um hvalreka og vogrek 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 1. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="110" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="97v" to="98v">97v-98v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Þorsteini Þorleifssyni tilskrifuðu, um Valþjófsstaðarkirkju.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. apríl 1666. Afrit dags. í Skálholti 3. apríl 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoTho042">Þorsteinn Þorleifsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="111" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="98v" to="100r">98v-100r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Ámunda Þormóðssyni tilskrifað um Kort Ámundason 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. apríl 1666. Afrit dags. í Skálholti 4. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="112" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="100r" to="101r">100r-101r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Matthías Guðmundssyni tilskrifað um Eyrarhospitals hag og háttalag 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. apríl 1666. Afrit dags. í Skálholti 4. apríl 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="MatGud002">Matthías Guðmundsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="113" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="101r" to="101v">101r-101v</locus>
                     <rubric>Um Laugarvatns landamerki eftir útskrift af lögmanninum sáluga herra Árna Oddssonar undirskrifaðri.</rubric>
                     <note>Dags. 1664. Afrit dags. í Skálholti 5. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="114" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="102r" to="102v">102r-102v</locus>
                     <rubric>Sami og sáttmáli í millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Gísla Eiríkssonar um landamerki í millum jarðanna Laugarvatns og Grafar í Grímsnesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="115" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="102v" to="105v">102v og 105r-105v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Pétri Þórðarsyni tilskrifað um þeirra skuldaskipti.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. apríl 1666. Afrit dags. í Skálholti 8. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="116" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="103r" to="104r">103r-104r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður uppá sjálfræði og frjálsan vilja Gísla Eiríkssonar til að semja um landamerki millum Laugarvatns í Laugardal og Grafar í Grímsnesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. október 1670 og 29. maí 1672.</note>
                     <note>Bréfið er í brotinu 4to.</note>
                     <note>Bréfið er bundið inn í bókina á milli bréfs nr. 115.</note>
                     <note>Blað 104v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="117" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="105v" to="106r">105v-106r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Guðmundar Einarssonar frá Straumfirði biskupinum tilskrifað um tíu aura voð vaðmáls.</rubric>
                     <note>Dags. 24. mars 1666. Afrit dags. í Skálholti 8. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="118" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="106r" to="106r">106r</locus>
                     <rubric>Veðlýsing biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á jörðinni Tungufelli í Lundarreykjadal, fyrir Jóni Henrikssyni 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="119" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="106r" to="106r">106r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Teitur Torfason kvittar fyrir að hafa fengið 4 ríkisdali að láni hjá Brynjólfi biskup. Lofaði Teitur að greiða skuldina til baka í fardögum 1666. Dags. í Skálholti 12. apríl 1666.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="120" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="106v" to="106v">106v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhenti Ólafi Jónssyni 10 ríkisdali og tvær pappírsbækur sem hann skyldi færa Pétri Þórðarsyni á Innra Hólmi á Akranesi. Dags. í Skálholti 12. apríl 1666.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="121" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="106v" to="106v">106v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Ólafi Jónssyni, heyrara við Skálholtsskóla, 20 ríkisdali í árslaun. Dags. í Skálholti 12. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="122" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="107r" to="107r">107r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Oddi Eyjólfssyni, skólameistara við Skálholtsskóla, 60 ríkisdali í árslaun. Dags. í Skálholti 12. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="123" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="107r" to="107v">107r-107v</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Björns Snæbjörnssonar uppá meðtekna þrjátíu ríkisdali, leyfisgjald Magnúsar Magnússonar uppá þremennings skyldugleik við Ólöfu Guðmundardóttur frá Eyri í Seyðisfirði vestur, 1666.</rubric>
                     <note>Dags. 2. apríl 1666. Afrit dags. í Skálholti 12. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="124" class="fornb spitalar" defective="false">
                     <locus from="107v" to="109r">107v-109r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við séra Gísla Þóroddsson vegna Klausturhóla hospitals og tveggja ómaga sem þar hafa verið frá fardögum 1665 til fardaga 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="125" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="109v" to="110r">109v-110r</locus>
                     <rubric>Gamalt kaupbréf Þórðar lögmanns fyrir Hæli í Flókadal í Reykholtskirkjusókn af Páli Böðvarssyni fyrir 20 hundruð í lausafé. Anno 1586.</rubric>
                     <note>Dags. á Melum í Melasveit 2. júní 1586. Afrit dags. í Skálholti 20. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="126" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="110v" to="111v">110v-111v</locus>
                     <rubric>Gamalt kaupbréf um Miðhús í Garði og Gröf í Skilmannahrepp, anno 1623.</rubric>
                     <note>Dags. á Innra Hólmi á Akranesi 21. nóvember 1623. Afrit dags. í Skálholti 20. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="127" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="111v" to="111v">111v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jón Eiríksson í Káranesi í Kjós kvittar fyrir að Páll Andrésson hafi afhent sér 3 ríkisdali, fyrir hönd Brynjólfs biskups. Dags. í Káranesi í Kjós 17. apríl 1666. Afrit dags. í Skálholti 26. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="128" class="fornb jarbr landmbr" defective="false">
                     <locus from="111v" to="112v">111v-112v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir Mávahlíð í Lundarreykjadal 24 hundruð af Ólafi Jónssyni biskupsins vegna M. Brynjólfs Sveinssonar af séra Páli Gunnarssyni með samþykki hans ektakvinnu Helgu Eiríksdóttur fyrir Efra Hrepp í Skorradal 24 hundruð.</rubric>
                     <note>Dags. í Reykholti 27. apríl 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="129" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="112v" to="113r">112v-113r</locus>
                     <rubric>Samþykki Helgu Eiríksdóttur ektakvinnu séra Páls Gunnarssonar uppá sölu hans á Mávahlíð í Lundarreykjadal fyrir Efra Hrepp í Skorradal biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til handa 1666.</rubric>
                     <note>Dags. á Gilsbakka 27. apríl 1666. Afrit dags. í Skálholti 19. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="130" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="113r" to="113v">113r-113v</locus>
                     <rubric>Lögfesta Gísla Ólafssonar á jörðinni Mávahlíð í Lundarreykjadal skrifuð lögmanninum herra Árna sáluga Oddssyni.</rubric>
                     <note>Dags. að Lundi í Lundarreykjadal 26. október 1645. Afrit dags. í Skálholti 19. maí 1666.</note>
                     <note>Á neðri hluta blaðs 113v er aðeins fyrirsögn bréfs nr. 128: "Kaupbréf Ólafs Jónssonar fyrir Mávahlíð af séra Páli Gunnarssyni fyrir Efra Hrepp, vegna biskupsins. Anno 1666".</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="131" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="114r" to="114v">114r-114v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Teitur Pétursson, í umboði Brynjólfs biskups, lögfestir jörðina Gröf í Grímsnesi á manntalsþingi að Borg í Grímsnesi. Í bréfinu er lýsing á landamerkjum jarðarinnar. Dags. á Borg í Grímsnesi 12. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="132" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="115r" to="116r">115r-116r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Teitur Pétursson, í umboði Brynjólfs biskups, lögfestir dómkirkjujörðina Hestfjall í Grímsnesi á manntalsþingi að Borg í Grímsnesi. Í bréfinu er lýsing á landamerkjum jarðarinnar. Dags. á Borg í Grímsnesi 12. maí 1666.</note>
                     <note>Bréfið er í brotinu 4to.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="133" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="116v" to="116v">116v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup gefur Teiti Péturssyni umboð til að lögfesta dómkirkjujörðina Hestfjall í Grímsnesi á næsta manntalsþingi að Borg í Grímsnesi. Dags. í Skálholti 11. maí 1666.</note>
                     <note>Bréfið er í brotinu 4to.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="134" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="117r" to="117r">117r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup gefur Teiti Péturssyni umboð til að lögfesta jörð sína Gröf í Grímsnesi á næsta manntalsþingi að Borg í Grímsnesi. Dags. í Skálholti 11. maí 1666.</note>
                     <note>Blað 117v er autt nema efst á blaðinu er yfirstrikað upphaf á bréfi: "Reikningur biskupsins og Þórólfs Guðmundssonar".</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="135" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="118r" to="118r">118r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Torfi Jónsson kirkjuprestur í Skálholti kvittar fyrir að Brynjólfur biskup hafi greitt sér 20 ríkisdali í árslaun. Dags. í Skálholti 25. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="136" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="118r" to="118v">118r-118v</locus>
                     <rubric>Kaup biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir tveim hundruðum í Hvammsvík fyrir 6 hundruð í lausafé af Jóni Marteinssyni yngra.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="137" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="119r" to="119r">119r</locus>
                     <rubric>Um kúgildin á Vatnshömrum.</rubric>
                     <note>Dags. að Hæli í Flókadal fimmta daginn í fardögum 1666. Afrit dags. í Skálholti 27. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="138" class="fornb kvitt tiund" defective="false">
                     <locus from="119r" to="119v">119r-119v</locus>
                     <rubric>Kvittantia Magnúsar Kortssonar um meðferð hans á Skammbeinstaðaumboði og biskupstíundaumboði í Rangárvallasýslu frá því fyrsta og til þessa síðasta anno 1666 29. maii.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="139" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="120r" to="120r">120r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Teit Torfasyni ráðsmanni Skálholtsstaðar 32 ríkisdali í árslaun. Dags. í Skálholti 31. maí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="140" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="120r" to="120v">120r-120v</locus>
                     <rubric>Útgjöld á fríðum peningum Bjarna Einarssyni að Helludal útgreiddum í Tungnaumboði í fardagareiðinni anno 1666.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="141" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="121r" to="122r">121r-122r</locus>
                     <rubric>Reikningur séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi er hann stóð hér í Skálholti anno 1666 15. junii af því umboði sem hann hefur af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni hans og Skálholtsdómkirkju vegna, bæði yfir Bjarnanessumboði og Skálholtskirkjurekum í Skaftafellsþingi síðan í fyrrasumar er hann stóð reikning hér í Skálholti anno 1665 21. junii og tók sína síðustu kvittun þar uppá reiknaðist hann þá skyldugur um 6 hundruð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="142" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="122r" to="122v">122r-122v</locus>
                     <rubric>Kvittantia séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi fyrir hans umboðsmeðferð til þessa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="143" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="122v" to="123r">122v-123r</locus>
                     <rubric>Meðkenning og kvittantia Eiríks Jónssonar uppá meðtekið 3 hundruð af séra Jóni Bjarnasyni í Bjarnanesi vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir andvirði eins hundraðs í Þverhamri austur í Breiðdal hvert hann selt hafði Hjalta Jónssyni biskupsins vegna fyrir sig og sinn bróður Jón Jónsson hverja kvittantiu séra Jón Bjarnason greiddi og afhenti biskupinum í sinn reikningsskap hér í Skálholti þann 15. júní 1666, svo látandi sem eftir fylgir.</rubric>
                     <note>Dags. í Bjarnanesi 12. maí 1666. Afrit dags. í Skálholti 16. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="144" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="123v" to="125v">123v-125v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður vinnufólks Skálholtsstaðar um veikleika séra Þórðar Sveinssonar útgefinn anno 1666 18. júní.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="145" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="126r" to="126v">126r-126v</locus>
                     <rubric>Reikningur séra Magnúsar Péturssonar af biskupstíundum í Skaftafellssýslu sem greiðast áttu 1666 um vorið.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="146" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="126v" to="127r">126v-127r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Biskupstíundir af Leiðvallarþingi sem gjaldast áttu vorið 1666. Dags. í Skálholti 25. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="147" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="127r" to="127v">127r-127v</locus>
                     <rubric>Qvittantia séra Magnúsar Péturssonar uppá biskupstíundaumboðs meðferð af Skaftafellsþingi þeirra sem greiðast áttu í vor 1666, honum útgefin af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="148" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="127v" to="128r">127v-128r</locus>
                     <rubric>Útskrift af sendibréfi Sigurðar Þorgrímssonar að Ásbrandsstöðum í Vopnafirði, um útlát hans af biskupsins fémunum við Bjarna Oddsson og hvort meira skuli við hann úti láta þó til kalli. Item hverjum hann skuli reikning svara á því sem eftir er í hans varðveislu af því smjörverði, móttekið 1666 25. júní með séra Páli Þórðarsyni, úr ferð Þorgríms Guðmundssonar úr Krossavík.</rubric>
                     <note>Dags. á Hofi í Vopnafirði föstudaginn eftir uppstigningardag 1666. Afrit dags. í Skálholti 26. júní 1666.</note>
                     <note>Blað 128v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="149" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="129r" to="129r">129r</locus>
                     <rubric>Qvod fælix et faustrum sit. Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá sex ríkisdali meðtekna af Snæbirni Torfasyni, sem svarar eins árs landskuld af Hvítanesi í Skötufirði.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 29. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="150" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="129r" to="129v">129r-129v</locus>
                     <rubric>Qvittantia biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og séra Gissurs Sveinssonar fyrir portiu reikningsskap Svínavatnskirkju.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="151" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="129v" to="131r">129v-131r</locus>
                     <rubric>Contract og sáttmálagjörningur Ólafs Sveinssonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson með samþykki hans ektakvinnu Ragnhildar Runólfsdóttur, fyrir kostnað og framfæri bróður hans séra Þórðar Sveinssonar, hvor vöktunar og varðveislumaður hefur legið í Skálholti síðan jól 1666 [1665].</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="152" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="131r" to="131v">131r-131v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir 10 hundruðum í jörðinni Innri Galtarvík í Skilmannahrepp og Garðakirkjusókn af Vigfúsi Torfasyni fyrir óánefns 10 hundruð í fastaeign.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="153" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="131v" to="132r">131v-132r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir 8 hundruðum í jörðinni Kollslæk í Hálsasveit af Jóni Halldórssyni fyrir lausafé.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="154" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="132r" to="132r">132r</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir fjögurra ríkisdala skuld sína við Svein Árnason. Dags. á Þingvöllum 30. júní 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="155" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="132v" to="133r">132v-133r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup skrifar próföstum og prestum Skálholtsstiftis og tilkynnir þeim að þann 19. júlí 1666 verði haldinn á Íslandi iðrunar- og bænadagur samkvæmt konungsbréfi sem auglýst var undir lok Öxarárþings í júlí 1666. Dags. í Skálholti 5. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="156" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="133r" to="133v">133r-133v</locus>
                     <rubric>Comentatia séra Jóns Eiríkssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. júlí 1666. Afrit dags. í Skálholti 5. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="157" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="133v" to="137v">133v-137v</locus>
                     <rubric>Reikningur Hjalta Jónssonar biskupsins umboðsmanns í Austfjörðum á hans umboðsmeðferð á jarða og kúgildaleigum og biskupstíundum. Item rekum í Múlasýslu, síðan anno 1659 er hann stóð reikningsskap fyrir, hér í Skálholti, anno 1660 3. júlí til þessa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="158" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="138r" to="141v">138r-141v</locus>
                     <rubric>Reikningur Hjalta Jónssonar á sinni umboðsmeðferð í Múlasýslu frá anno 1659 um sex ár fram að þessu 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="159" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="142r" to="142v">142r-142v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Framhals á reikningi Hjalta Jónssonar, umboðsmanns Brynjólfs biskups á Austfjörðum. Dags. í Skálholti 8. og 10. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="160" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="143r" to="143v">143r-143v</locus>
                     <rubric>Útskrift af kaupbréfi Hjalta Jónssonar fyrir hálfum Áslaugarstöðum í Vopnafirði af Helgu Ólafsdóttur fyrir 7 hundruð í lausafé með upplaginu.</rubric>
                     <note>Dags. á Krossi í Mjóafirði 5. júní 1666. Afrit dags. í Skálholti 8. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="161" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="144r" to="145r">144r-145r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir 2 hundruðum í Snotrunesi austur í Borgarfirði og hálfum Áslaugarstöðum í Vopnafirði af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="162" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="145r" to="146r">145r-146r</locus>
                     <rubric>Útskrift af kaupbréfi Hjalta Jónssonar fyrir 2 hundruðum í Snotrunesi í Borgarfirði austur af Bjarna Magnússyni fyrir fimm hundruð í lausafé 1664.</rubric>
                     <note>Dags. í Brúnavík á Borgarfirði eystri 19. maí 1664. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="163" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="146r" to="147r">146r-147r</locus>
                     <rubric>Qvittantia Hjalta Jónssonar fyrir hans umboðsmeðferð á biskupsins jarða og kúgildaleigna og biskupstíundaumboði yfir Múlasýslu frá anno 1659 fram að þessu ári 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="164" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="147v" to="149r">147v-149r</locus>
                     <rubric>Regestur af jörðum og jarðapörtum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar í Múlasýslu, þeirra sem hann á nú 1666, með þeirra landskuldahæð og kúgildaskipan eftir tilsögn Hjalta Jónssonar hans umboðsmanns.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="165" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="149v" to="150r">149v-150r</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Hjalta Jónssonar yfir biskupsins eignum í Múlasýslu og þeirra afgjöldum. Item biskupstíundum þeim sem ekki ráðstafast með öðru móti.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="166" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="150v" to="153r">150v-153r</locus>
                     <rubric>Gjörningsbréf Hjalta Jónssonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson á hálfu Meðalnesi. Item ráðstöfun hans á hálfu, sinni ektakvinnu til eignar og nota, með álögðum skilmálum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="167" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="153v" to="154r">153v-154r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir 5 hundruðum í Hjartarstöðum af Guðbjörgu Árnadóttur, fyrir ónefnda fastaeign.</rubric>
                     <note>Dags. á Dvergasteini á Seyðisfirði 21. mars 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="168" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="154v" to="155r">154v-155r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir ónefndu 5 hundraða fastaeignar andvirði fimm hundraða í Hjartarstöðum, af Brandi Ívarssyni anno 1665 6. maí.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 6. maí 1665. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="169" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="155r" to="155r">155r</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note>Viðskipti á milli Brynjólfs biskups og Jóns Pálssonar á Eyjólfsstöðum á Völlum sem tengdust efni bréfs nr. 168. Dags. í Skálholti 17. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="170" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="155v" to="156v">155v-156v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir Steinsvaði litla 12 hundruð fyrir Kleppjárnstaði 6 hundruð og 6 hundruð í annarri fastaeign af Oddi Arngrímssyni anno 1664 11. mars.</rubric>
                     <note>Dags. í Syðri Vík á Vopnafirði 11. mars 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="171" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="156v" to="157r">156v-157r</locus>
                     <rubric>Qvittantia og meðkenning Odds Arngrímssonar uppá þau 6 hundruð í jörðu er hann átti inni hjá biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni fyrir hálft Litla Steinsvað, 1665.</rubric>
                     <note>Dags. í Meðalnesi í Fellum 30. apríl 1665. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="172" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="157v" to="158r">157v-158r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir Skálanesi í Seyðisfirði 6 hundruð af Brandi Árnasyni fyrir 9 hundruð í jörðinni Þorvaldsstöðum í Skriðdal 1664.</rubric>
                     <note>Dags. í Meðalnesi í Fellum 11. september 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="173" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="158v" to="159r">158v-159r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir þrem hundruðum í Þorvaldsstöðum í Skriðdal af Brandi Árnasyni fyrir 9 hundruð í lausafé. Item kvittun Brands fyrir þriggja hundraða millumgjöf í lausafé, sem lofuð voru í millum hálfra Þorvaldsstaða og Skálaness í Seyðisfirði í kaupbréfi þar um gjörðu anno 1664 11. septembris. En þetta bréf daterað 1666 30. aprilis.</rubric>
                     <note>Dags. í Meðalnesi í Fellum 30. apríl 1666. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="174" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="159v" to="160r">159v-160r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir tveim hundruðum í Gilsárvelli af Sólveigu Jónsdóttur fyrir 6 hundruð í lausafé 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Snotrunesi á Borgarfirði eystri 20. maí 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="175" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="160v" to="161v">160v-161v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir 4 hundruðum í Sandvík við Norðfjörð fyrir 4 hundruð í Vífilstöðum í Héraði, með þriggja hundraða millumgjöf í lausafé, og mörgum skilmálum álögðum af Jóni Árnasyni, anno 1665 26. febrúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Meðalnesi í Fellum 26. febrúar 1665 og í Skálholti 7. júlí 1666. Afrit dags. í Skálholti í júlí 1666.</note>
                     <note>Blað 162r er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="176" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="162v" to="164r">162v-164r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Dvergasteini í Seyðarfirði austur, með Kolstöðum og Selstöðum 12 hundruð. Item með kirkjukotinu Hjálmarströnd í Loðmundarfirði fyrir Gröf, 6 hundruð (eða Hróaldstaði 6 hundruð) og Fremri Hlíð 6 hundruð, með 23 hundraða millumgjöf í lausafé, af Bjarna Oddssyni. Anno 1666 6. maí.</rubric>
                     <note>Dags. á Burstafelli í Vopnafirði 6. maí 1666. Afrit dags. í Skálholti 7. og 9. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="177" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="164r" to="164v">164r-164v</locus>
                     <rubric>Dvergasteins landamerki.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="178" class="fornb arfask" defective="false">
                     <locus from="164v" to="165r">164v-165r</locus>
                     <rubric>Arfur Jóns Jónssonar próventumanns í Skálholti og hans bræðra eftir Þórarinn heitinn Jónsson bróður þeirra, að Starmýri 1662 30. septembris.</rubric>
                     <note>Dags. á Starmýri í Álftafirði 30. september 1662. Afrit dags. á Starmýri í Álftafirði 28. maí 1664 og í Skálholti 11. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="179" class="fornb danb" defective="false">
                     <locus from="165v" to="166r">165v-166r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Skuldir Þórarins heitins Jónssonar gerðar upp. Dags. á Starmýri í Álftafirði 28. maí 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="180" class="fornb danb" defective="false">
                     <locus from="166v" to="167r">166v-167r</locus>
                     <rubric>Þetta eftirfylgjandi virt og skoðað eftir afgang Þórarins sáluga Jónssonar að Starmýri 1663, 28. maí.</rubric>
                     <note>Dags. á Starmýri í Álftafirði 28. maí 1663. Afritið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="181" class="fornb arfask" defective="false">
                     <locus from="167v" to="168v">167v-168v</locus>
                     <rubric>Um 2 hundruð í jörðinni Starmýri sem er arfur Jóns Jónssonar próventumanns.</rubric>
                     <note>Dags. á Starmýri í Álftafirði 28. maí 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="182" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="168v" to="169r">168v-169r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir einu hundraði í Þverhamri í Breiðdal, hvor jörð öll er 24 hundruð, hvort 1 hundrað Eiríkur Jónsson á Breiðabólstað í Hornafirði seldi Hjalta Jónssyni biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni, frá sér og bróður sínum Jóni Jónssyni yngra, sína 10 aura þar í af hvors hendi, en allt það jarðarhundrað fyrir 3 hundruð í lausafé, hverju séra Jón Bjarnason í Bjarnanesi biskupsins vegna Eiríki Jónssyni útsvaraði og til reiknings færði anno 1666 15. júní vid. supra pag. 224 og Eiríkur Jónsson meðkennir útgreitt, hans vottaða útskrifaða meðkenning vid. supra pag. 227.</rubric>
                     <note>Dags. á Starmýri í Álftafirði 27. maí 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="183" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="169v" to="170r">169v-170r</locus>
                     <rubric>Samþykki Jóns Jónssonar yngra uppá fyrrskrifað kaup í Þverhamri, svo mikið sem hans 10 aurum viðvék í því hundraði.</rubric>
                     <note>Dags. í Eydölum í Breiðdal þriðja dag hvítasunnu 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="184" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="170v" to="170v">170v</locus>
                     <rubric>Eiður Þorláks Eiríkssonar á varmennsku til eyrirs.</rubric>
                     <note>Dags. á Geithellnaþingi 23. apríl 1664. Afrit dags. í Skálholti 14. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="185" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="170v" to="172v">170v-172v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Matz Rasmussyni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. júlí 1666. Afrit dags. í Skálholti 15. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="186" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="172v" to="174v">172v-174v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Þorláks Eiríkssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="187" class="fornb jarbr landmbr" defective="false">
                     <locus from="174v" to="175r">174v-175r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir Búastöðum í Vopnafirði 12 hundruð Ingibjargar Vigfúsdóttur af Þórði Gíslasyni, með ummerkjum, fyrir 24 hundruð í lausafé. Anno 1592.</rubric>
                     <note>Dags. á Hofi í Vopnafirði 15. apríl 1592. Afrit dags. í Skálholti 23. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="188" class="fornb mald" defective="false">
                     <locus from="175v" to="177r">175v-177r</locus>
                     <rubric>Dvergasteinskirkju máldagi, samantekinn af Wilchins máldagabók útskrifaðri, Visitasiubók herra Gísla Jónssonar handskriftaðri og öðrum sjö óhandskriftuðum skrám sem líkast hefur þótt til sanninda, og haldið er, og verið hefur í manna minnum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="189" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="177v" to="178r">177v-178r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Snjólfi Einarssyni á Seltjarnarnesi tilskrifað, uppá hans sendibréf um aflausn og fríheit Símonar Árnasonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="190" class="fornb nytjar" defective="false">
                     <locus from="178v" to="178v">178v</locus>
                     <rubric>Vitnisburðar meðkenning þeirra bræðra Guðmundar og Narfa Ólafssona í hvorri þeir segjast ei heyrt hafa að Þormóður Jónsson hafi yrkt Fossárskóg, nema með leyfi föður þeirra.</rubric>
                     <note>Dags. á Þyrli á Hvalfjarðarströnd 6. júní 1666. Afrit dags. í Skálholti 26. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="191" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="178v" to="179v">178v-179v</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi séra Þorvarðs Árnasonar á Klifstað um Stóru Breiðavík og Skálanes í Seyðarfirði.</rubric>
                     <note>Dags. á Klifstað 27. maí 1666. Afrit dags. í Skálholti 30. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="192" class="fornb rekabr" defective="false">
                     <locus from="180r" to="181r">180r-181r</locus>
                     <rubric>Lýsing Péturs Jónssonar og Bjarna Oddssonar fyrri eignarmanna Hámundarstaða í Vopnafirði um rekaítak frá Kirkjubæ í Tungu í Fljótsdalshéraði í reka fyrir Hámundarstöðum að ei hafi að fornu haldið verið, og ei síðan mótmælislaust.</rubric>
                     <note>Dags. á Hofi í Vopnafirði 18. ágúst 1619 og á Burstafelli í Vopnafirði 1664. Afrit dags. í Skálholti 31. júlí 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="193" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="181r" to="181r">181r</locus>
                     <rubric>Atkvæði lögmanna, herra Árna Oddssonar að sunnan og austan og herra Magnúsar Björnssonar að norðan og vestan á Íslandi og lögréttunnar á Öxarárþingi anno 1659 1. júlí um Visitasiubók herra Gísla Jónssonar og hennar myndugleika.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1659. Afrit dags. í Skálholti 1. ágúst 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="194" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="181v" to="182r">181v-182r</locus>
                     <rubric>Útskrift af vitnisburðarbréfi um Andrésey á Kjalarnesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Þorlákshöfn laugardaginn fyrir Jónsmessu 1561. Afrit dags. í Skálholti 1. ágúst 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="195" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="182r" to="183r">182r-183r</locus>
                     <rubric>Skiptabréf milli biskupsins og séra Torfa Jónssonar á 5 hundruðum í Stóradal norður í Eyjafirði fyrir fjögurra hundraða jarðarpart ónefndan er séra Torfi átti hjá biskupinum í þeirra fyrirfarandi jarðarskiptum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. ágúst 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="196" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="183r" to="184r">183r-184r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir níu hrossa vetrarbeit í Kvikstaðajörð frá Hvanneyri af Páli Gíslasyni, fyrir 10 hundruð í lausafé 1666.</rubric>
                     <note>Dags. að Vatnsendagrund í Skorradal 11. ágúst 1666. Afrit dags. í Skálholti 17. september 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="197" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="184r" to="184r">184r</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi Benedikts Halldórssonar Jóni Árnasyni að Leirá tilskrifuðu, dateruðu Seilu á Langholti 26. maí 1666, af honum sjálfum skrifuðu og undirskrifuðu um skipti hans við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson svo látandi sem eftir fylgir.</rubric>
                     <note>Dags. að Seylu 26. maí 1666. Afrit dags. að Leirá 11. september 1666 og í Skálholti 17. september 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="BenHal001">Benedikt Halldórsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="198" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="184v" to="185r">184v-185r</locus>
                     <rubric>Útskrift af kaupbréfi Ólafs Jónssonar fyrir hálfri Fossá í Kjós af Guðmundi Vigfússyni fyrir 5 hundruð í Þyrli.</rubric>
                     <note>Dags. á Hvanneyri 7. nóvember 1632. Afrit dags. í Skálholti 24. september 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="199" class="fornb tiund kvitt" defective="false">
                     <locus from="185r" to="186v">185r-186v</locus>
                     <rubric>Reikningur og kvittantia Björns Þorvaldssonar fyrir biskupstíundameðferð úr Rangárþingi þeirra sem gjaldast áttu í vor anno 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. september 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="200" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="186v" to="187r">186v-187r</locus>
                     <rubric>Bjarnarness smjör vógust anno 1666 25. septembris, er Jón Jónsson afhenti, við votta Teit Torfason ráðsmann, séra Torfa Jónsson og Björn Þorvaldsson, vógust sem eftir fylgir með umbúðunum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. september 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="201" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="187r" to="189r">187r-189r</locus>
                     <rubric>Reikningur Magnúsar Einarssonar á bískupstíundum úr Árnessýslu af föstu og lausu þeirra sem gjaldast áttu um vorið 1666, og hans kvittantia biskupinum gefin uppá þeirra skuldaskipti hingað til og biskupsins honum gefin uppá greindra tíundameðferð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. október 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="202" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="189r" to="191r">189r-191r</locus>
                     <rubric>Reikningur milli Magnúsar Einarssonar uppá það sem hann hefur léð Grafarbúi í Grímsnesi síðan hann við búið skildist, anno 1665 í fardögum til þessa 1666 6. octobris af einni hálfu, en Jóns Hallvarðssonar eldra af annarri, uppá það sem honum þykir Grafarbú aftur í mót Magnúsi uppynnt hafa til rétts reikningsskapar þeirra í milli.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. október 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="203" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="191r" to="191r">191r</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note>Minnismiði Brynjólfs biskups um að hann hafi sent Þorbjörgu Vigfúsdóttur meðmælabréf sem hann skrifaði um látinn eiginmann hennar, Gísla Sigurðsson ráðsmann. Dags. í Skálholti 11. október 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="204" class="fornb sendbr tiund" defective="false">
                     <locus from="191r" to="192v">191r-192v</locus>
                     <rubric>Sendibréf séra Jóns Jónssonar í Holti í Önundarfirði biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað um biskupstíundir í Ísafjarðarsýslu og þeirra reikning 1666.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 12. október 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="JonJon020">Jón Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="205" class="fornb kvitt umbod" defective="false">
                     <locus from="192v" to="193r">192v-193r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Þorvarðs Magnússonar Heynessumboðs ráðsmanns uppá þess umboðsmeðferð anno 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. október 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="206" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="193v" to="194r">193v-194r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Páli Teitssyni tilskrifað, um bygging hans á Vatnsenda í Skorradal.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 14. október 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="207" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="194r" to="195r">194r-195r</locus>
                     <rubric>Póstur úr sendibréfi séra Þórðar Jónssonar í Hítardal af biskupinum honum tilskrifuðu um Sauðafellskirkju.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 17. október 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoJon006">Þórður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="208" class="fornb sendbr spitalar" defective="false">
                     <locus from="195r" to="195v">195r-195v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Birni Snæbjörnssyni tilskrifuðu um hospitals gjald.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 17. október 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="209" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="195v" to="197r">195v-197r</locus>
                     <rubric>Bréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar prófastinum séra Katli Jörundssyni tilskrifað, item sóknarmönnum Kvennabrekku og Vatnshornskirkna, um köllun séra Þorleifs Jónssonar og Jóns Hannessonar til þeirra sókna.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. október 1666. Afrit dags. í Skálholti 26. október 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="KetJor001">Ketill Jörundsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="210" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="197v" to="198r">197v-198r</locus>
                     <rubric>Afsölun biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 5 hundruðum í Írafelli í Kjós séra Einari Illugasyni til eignar, uppí andvirði 20 hundraða í Kalastöðum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. nóvember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="211" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="198r" to="198v">198r-198v</locus>
                     <rubric>Virðing á skápskrifli hingað til Skálholts fluttu austan frá Núpstað í Núpshlíð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. nóvember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="212" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="198v" to="199r">198v-199r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Magnúsar Jónssonar á Breiðabólstað uppá fimmtán hundraða jarðarpart er hann hafi átt hjá biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni. Útgefinn anno 1654 28. júlí.</rubric>
                     <note>Dags. á Breiðabólstað í Fljótshlíð 26. júlí 1654. Afrit dags. í Skálholti 7. nóvember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="213" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="199r" to="199r">199r</locus>
                     <rubric>Commendatia Jakobs Benediktssonar útgefin séra Þorleifi Jónssyni, uppá köllun hans til Kvennabrekkustaðar 1666.</rubric>
                     <note>Dags. á Bessastöðum 29. október 1666. Afrit dags. í Skálholti 9. nóvember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="214" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="199v" to="200r">199v-200r</locus>
                     <rubric>Útvalningarbréf Kvennabrekku og Vatnshorns sóknarmanna hið síðasta. Séra Þorleifi Jónssyni útgefið, með héraðsprófastsins samþykki.</rubric>
                     <note>Dags. á Kvennabrekku í Dölum 4. nóvember 1666. Afrit dags. í Skálholti 9. nóvember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="215" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="200v" to="200v">200v</locus>
                     <rubric>Commendatia biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Þorleifi Jónssyni útgefin til Jacobs Benediktssonar á Bessastöðum uppá sitt kallsbréf að honum mætti confererast Kvennabrekkustaður.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. nóvember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="216" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="200v" to="201r">200v-201r</locus>
                     <rubric>Álit og vigt á tveimur katlahrófum Skálholtsstaðar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. nóvember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="217" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="201r" to="202v">201r-202v</locus>
                     <rubric>Commendatia biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Þorleifi Jónssyni útgefin uppá Kvennabrekkustað, tilskrifuð prófastinum séra Katli Jörundssyni að Hvammi í Hvammssveit.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. nóvember 1666. Afrit dags. í Skálholti 24. nóvember 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="KetJor001">Ketill Jörundsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="218" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="202v" to="204r">202v-204r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Bjarna Eiríkssyni tilskrifað um þeirra skuldaskipti.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. desember 1666. Afrit dags. í Skálholti 2. desember 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BjaEir001">Bjarni Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="219" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="204r" to="204v">204r-204v</locus>
                     <rubric>Kvittantia Jóns Marteinssonar yngra og hans ektakvinnu Önnu Arngrímsdóttur uppá meðtekið andvirði hálfrar Hvammsvíkur í Kjós 6 hundruð biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni gefin, en send með Páli Andréssyni frá Þorláksstöðum, með sendibréfi Jóns Marteinssonar. Dateruð Hvammsvík 10. novembris 1666, meðtekin Skálholti 1. desembris 1666.</rubric>
                     <note>Dags. að Hvammsvík 10. nóvember 1666. Afrit dags. í Skálholti 2. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="220" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="204v" to="205r">204v-205r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Páls Andréssonar að Þorláksstöðum í Kjós uppá meðtöku fjögurra ríkisdala af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni Jóni Marteinssyni að Hvammsvík til handa. Item uppá meðtöku fimm ríkisdala fyrir blámerktan líndúk fimmtán álnir að lengd Jóni Stefánssyni að Nesi á Seltjarnarnesi í hönd.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="221" class="fornb smid" defective="false">
                     <locus from="205r" to="205r">205r</locus>
                     <rubric>Lofaði biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson að svara Þorsteini Jónssyni smið hálfan ríkisdal vegna Páls Andréssonar anno 1666 3. desembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="222" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="205v" to="206r">205v-206r</locus>
                     <rubric>Kvittantia séra Sigurðar í Stafholti uppá tólfræðs hundraðs ríkisdala virði útlagt uppá kirkjunnar inventarium það óbrúkanlega, útgefin af biskupinum anno 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. desember 1666. Afrit dags. í Skálholti 5. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="223" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="206r" to="207r">206r-207r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður og kvittantia Gísla sáluga Sigurðssonar útgefin af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. desember 1666. Afrit dags. í Skálholti 5. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="224" class="fornb smid" defective="false">
                     <locus from="207r" to="207v">207r-207v</locus>
                     <rubric>Reikningur Erlends Þorsteinssonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson á því sem hann hefur til gagns erfiðað uppá Grund í Skorradal frá anno 1665, 5. júní er hann gjörði síðast reikning í Skálholti til þessa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="225" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="208r" to="208v">208r-208v</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi Þorvarðs Magnússonar um samtal hans við Þórlaugu Einarsdóttur uppá samkaupa tilmæli biskupsins við hana á Draghálsi.</rubric>
                     <note>Dags. að Bæ 3. desember 1666. Afrit dags. í Skálholti 26. desember 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="ThoMag011">Þorvarður Magnússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="226" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="208v" to="209v">208v-209v</locus>
                     <rubric>Lýsing og þinglestur er Þorvarður Magnússon skrifar að séra Helgi Grímsson að Húsafelli hafi upp lesið að Sandatorfuþingi, óvottuð og óhandskriftuð.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 26. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="227" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="209v" to="210r">209v-210r</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi Þorvarðs Magnússonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað um þennan leiðarþingslestur séra Helga Grímssonar.</rubric>
                     <note>Dags. að Bæ 3. desember 1666. Afrit dags. í Skálholti 26. desember 1666.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="ThoMag011">Þorvarður Magnússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="228" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="210r" to="210r">210r</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Magnúsar Einarssonar yfir Kiðabergi í Grímsnesi. Útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="229" class="fornb smid" defective="false">
                     <locus from="210v" to="211v">210v-211v</locus>
                     <rubric>Contract og sáttmálagjörningur millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Erlends Þorsteinssonar um veru hans á Vatnsendagrund í Skorradal anno 1666.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. desember 1666.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="230" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="211v" to="213r">211v-213r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Árna Pálssonar uppá hans umboðsmeðferð á Hamraumboði og önnur skuldaskipti þeirra í milli fram farin til þessa 1667, 3. janúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="231" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="213r" to="214r">213r-214r</locus>
                     <rubric>Kvittantia ráðsmannsins Teits Torfasonar uppá umboðsmeðferð útgefin 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="232" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="214r" to="214r">214r</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Teits Torfasonar ráðsmanns á jörðinni Hjálmholti í Flóa til umráða sérdeilis.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="233" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="214r" to="216r">214r-216r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar umboðsmanninum Jacob Benediktssyni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. janúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 8. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="234" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="216r" to="216v">216r-216v</locus>
                     <rubric>Capellans köllun Odds Eyjólfssonar skólameistara útgefin af séra Þorsteini Jónssyni að Holti undir Eyjafjöllum.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti undir Eyjafjöllum 13. janúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 16. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="235" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="217r" to="217v">217r-217v</locus>
                     <rubric>Kvittantia biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar útgefin af séra Sigurði Oddssyni í Stafholti anno 1667, 2. janúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Stafholti 2. janúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 16. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="236" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="217v" to="218r">217v-218r</locus>
                     <rubric>Tillagnabréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar um hússtöðu og heimildarveru Bjarna Jónssonar í Bakkakoti í Borgarfirði, Bæjarkirkjujörð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. janúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 17. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="237" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="218v" to="218v">218v</locus>
                     <rubric>Álit á rykkilíni því öðru sem biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson setur Skálholtsdómkirkju uppá reikning fyrir hennar óbrúkanlegt inventarium burtselt eftir kong maj. leyfisbréfi með höfuðsmannsins ráði, það fyrra finnst metið supra fyrir 1 hundrað 15 aur og 2 álnir.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="238" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="219r" to="221r">219r-221r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Odds Eyjólfssonar skólameistara í Skálholti til capellans þénustu séra Þorsteini Jónssyni að Holti undir Eyjafjöllum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="239" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="221r" to="222r">221r-222r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Kort Ámundasyni tilskrifað, sem er tilboð hans til að vera locator.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. janúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 20. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="240" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="222r" to="222v">222r-222v</locus>
                     <rubric>Byggingarumboðsbréf séra Odds Eyjólfssonar yfir Skálholtsstaðar jörðu Berjanesi í Landeyjum, honum útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni anno 1667, 20. janúar. Byggist 7 ærgildi með 4 kúgildum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="241" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="222v" to="223r">222v-223r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Oddi Eyjólfssyni ógreidd laun fyrir starf hans sem skólameistari við Skálholtsskóla en Oddur lét nú af því starfi. Dags. í Skálholti 21. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="242" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="223r" to="223v">223r-223v</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi séra Guðmundar Bjarnasonar að Laugardælum uppá umboðsgjöf hans biskupinum til handa á parti sínum í Þrándarstöðum í Kjós til byggingar.</rubric>
                     <note>Dags. að Laugardælum 25. janúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="243" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="223v" to="227r">223v-227r</locus>
                     <rubric>Veitingarbréf séra Benedikts Péturssonar fyrir Skálholtsdómkirkju eignarjörð Hesti í Borgarfirði, með tilteknum landamerkjum. Item fyrir Bæjarkirkjusókn og hans recommendatia til Hvanneyrarkirkju og hennar forsvarsmanns, af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni útgefið.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. febrúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="244" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="227r" to="227v">227r-227v</locus>
                     <rubric>Útskrift af bréfi séra Jóns Daðasonar í Arnarbæli um Mjóanes í Þingvallahrepp, að til kaups biskupinum unna vilji, jafnvel fyrir lausafé, meðtekið með ráðsmanninum Teiti Torfasyni 12. febrúar 1667.</rubric>
                     <note>Dags. 7. febrúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 12. febrúar 1667.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="JonDad002">Jón Daðason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="245" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="227v" to="228v">227v-228v</locus>
                     <rubric>Inntak úr bréfi Jóns Marteinssonar yngra að Hvammsvík er hingað kom frá honum með Ögmundi Þorsteinssyni, hvar inni hann biður um 6 ríkisdali og 6 fjórðunga smjörs og hestaskipti uppí 1 hundrað í Hvammsvík. Meðtekið Skálholti 19. febrúar 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Hvammsvík 16. febrúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 19. febrúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="246" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="228v" to="229r">228v-229r</locus>
                     <rubric>Meðkenning uppá afhending biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á sex ríkisdölum með tveimur hálfum, item sex fjórðungum smjörs og brúnum hesti á fimmta vetur, í hönd Ögmundi Þorsteinssyni, sendimanni Jóns Marteinssonar yngra í Hvammsvík, honum til eignar Jóni eftir bréfi hans biskupinum tilskrifuðu sem næst fyrir framan skrifað finnst.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. febrúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="247" class="fornb sendbr tiund" defective="false">
                     <locus from="229r" to="230r">229r-230r</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Sigurði Gíslasyni tilskrifuðu um tíundarumboð í Ísafirði að norðan 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. febrúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="248" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="230v" to="232r">230v-232r</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Sigurði Gíslasyni útgefið uppá tíunda samantekt í Ísafjarðarsýslu að norðan, milli Geirhólms og Langaness.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. febrúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="249" class="fornb sendbr tiund" defective="false">
                     <locus from="232r" to="233r">232r-233r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Jóni Jónssyni í Holti tilskrifað um biskupstíundir í Ísafirði 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. febrúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 23. febrúar 1667.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="JonJon020">Jón Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="250" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="233v" to="234r">233v-234r</locus>
                     <rubric>Byggingar og rekaumboðsgjöf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á Lómagnúpsstað og fjöru, útgefið Einari Jónssyni anno 1667, 26. febrúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. febrúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="251" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="234v" to="234v">234v</locus>
                     <rubric>Útskrift af sendibréfi séra Jóns Daðasonar biskupinum tilskrifuðu, að honum til kaups unna vilji Mjóanes í Þingvallahrepp.</rubric>
                     <note>Dags. 7. febrúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 6. mars 1667.</note>
                     <note>Sama bréf og bréf nr. 244.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="JonDad002">Jón Daðason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="252" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="235r" to="235v">235r-235v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem sr. Jón Daðason, í umboði Þorsteins Þorsteinssonar eiganda jarðarinnar, seldi Brynjólfi biskup alla jörðina Mjóanes í Þingvallahrepp, 10 hundruð að dýrleika, fyrir 20 ríkisdali in specie. Dags. að Laugardælum í Flóa 1. mars 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="253" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="235v" to="235v">235v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup lýsir kaupi sínu á jörðinni Mjóanesi fyrir Þorsteini Þorsteinssyni eiganda jarðarinnar, sem samþykkti þar með jarðasöluna. Dags. í Skálholti 14. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="254" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="236r" to="237v">236r-237v</locus>
                     <rubric>Útskrift af kaupbréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Mjóanesi í Þingvallahrepp 10 hundruð af séra Jóni Daðasyni fyrir tíutíu ríkisdali in specie, sem er 25 hundruð, með kvittun á því andvirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Laugardælum í Flóa 1. mars 1667. Afrit dags. í Skálholti 4. mars 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="255" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="237v" to="238r">237v-238r</locus>
                     <rubric>Austfjarða jarðabréfa registur Sigurðar Árnasonar að Litlu Leirárgörðum, sent anno 1667.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="256" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="238r" to="238v">238r-238v</locus>
                     <rubric>Kúgildaskiptaseðill fjögurra í Heynessumboði fyrir fjögur hjá Finni Jónssyni á Laugum við séra Þórð í Hítardal. En þau aftur fengin Teit Torfasyni í bókaverð hjá Finni. Item umskipti á vættum smjörs fyrir greindar kúgildaleigur, eftir þessu innihaldi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti í mars 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="257" class="fornb sendbr nytjar" defective="false">
                     <locus from="239r" to="239r">239r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Elenu Guðmundardóttur tilskrifað, sem bréfleg lögboðning um móskurðarítak frá Gröf í Skilmannahrepp í Ytri Galtavíkurjörð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti 3. apríl 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="258" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="239v" to="240v">239v-240v</locus>
                     <rubric>Seðill biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Benedikts Péturssonar uppá aflausn og sacramenti Bjarna Pálssonar, er sig hefur sjálfur frá því útsett.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti 3. apríl 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="259" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="240v" to="241r">240v-241r</locus>
                     <rubric>Seðill biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar útgefinn séra Jóni Ormssyni uppá samantekt á kirkjutíundum Sauðafellskirkju í Dölum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti 4. apríl 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="260" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="241r" to="241r">241r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Kort Ámundasyni heyrara við Skálholtsskóla tíu ríkisdali í laun. Dags. í Skálholti 4. apríl 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="261" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="241v" to="241v">241v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Ólafi Jónssyni skólameistara við Skálholtsskóla 40 ríkisdali í árslaun. Dags. í Skálholti 4. apríl 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="262" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="241v" to="242v">241v-242v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem Jón Marteinsson yngri seldi Brynjólfi biskup eins hundraðs hlut í jörðinni Hvammsvík í Kjós. Fyrir þennan jarðarhlut greiddi biskup Jóni þrjú hundruð í lausafé. Dags. í Skálholti 4. apríl 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="263" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="242v" to="243r">242v-243r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Jóns Vigfússonar eldra fyrir einu hundraði og 5 aurum í Austustu Sámsstöðum í Fljótshlíð af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni fyrir 3 hundruð í lausafé. Anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. apríl 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="264" class="fornb mald landmbr" defective="false">
                     <locus from="243v" to="243v">243v</locus>
                     <rubric>Mjóaness máldagi og landamerki.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. apríl 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="265" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="243v" to="245r">243v-245r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Einari Illugasyni tilskrifað um mál Daða Jónssonar við séra Jón Oddsson sinn sóknarprest 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti 30. apríl 1667.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="EinIll001">Einar Illugason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="266" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="245r" to="247r">245r-247r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað sýslumanninum Daða Jónssyni uppá hans bréf og kærumál til séra Jóns Oddssonar. Anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti 30. apríl 1667.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="DadJon001">Daði Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="267" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="247r" to="247v">247r-247v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til landfógetans fullmektugs Jacobs Benediktssonar í hverju hann commenderar séra Torfa Jónsson sinn kirkjuprest uppá collation til Saurbæjarstaðar á Hvalfjarðarströnd.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 2. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="268" class="fornb sendbr spitalar" defective="false">
                     <locus from="248r" to="248v">248r-248v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Gísla Þóroddssonar um hans veru á Klausturhólum og um hans og ómaga tillag þangað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 9. maí 1667.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="GisTho014">Gísli Þóroddsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="269" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="248v" to="249v">248v-249v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Listi yfir bækur sem Jón Vigfússon eldri, sýslumaður í Árnesþingi, sendi til Skálholts. Þetta voru alls 39 bækur í mismunandi broti. Dags. í Skálholti 11. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="270" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="250r" to="250v">250r-250v</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Þorsteins Þorsteinssonar fyrir Krísuvík. Útgefið af biskupinum anno 1667, 14. maí.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="271" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="250v" to="251r">250v-251r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Þorsteinn Þorsteinsson færir Brynjólfi biskup til eignar þrjú málnytukúgildi með jörðinni Mjóanesi í Þingvallahrepp í skiptum fyrir kúgildi með jörðinni Krísuvík. Dags. í Skálholti 15. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="272" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="251r" to="251r">251r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir sr. Torfa Jónssyni kirkjupresti í Skálholti árslaun. Dags. í Skálholti 16. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="273" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="251v" to="251v">251v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Halldóru Jónsdóttur henni útgefinn af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="274" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="251v" to="253v">251v-253v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Gróu Hallsdóttur tilskrifað, um jarðakaup og þeirra skuldaskipti 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 23. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="275" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="253v" to="254r">253v-254r</locus>
                     <rubric>Grein úr bréfi séra Bjarna Gissurssonar austur í Þingmúla dateruðu 30. aprilis 1667. Um óráðstafaða fastaeign Gróu Hallsdóttur, hans kvinnu móður og móður séra Halls Árnasonar á Hrafnseyri vestur.</rubric>
                     <note>Dags. 30. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti 23. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="276" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="254r" to="255r">254r-255r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar við Gróu Hallsdóttur á fjórum hundruðum í Vífilstöðum fyrir óánefndan jarðarpart og öðrum skilmálum.</rubric>
                     <note>Dags. að Þingmúla í Skriðdal 3. júní 1665 og á tveggja postula messu 1667. Afrit dags. í Skálholti 7. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="277" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="255v" to="256v">255v-256v</locus>
                     <rubric>Kaupbréfsform séra Bjarna Gissurssyni fyrirskrifað að kaupa 4 hundruð í Vífilstöðum af Gróu Hallsdóttur.</rubric>
                     <note>Dags. að Þingmúla í Skriðdal 1667. Afrit dags. í Skálholti 23. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="278" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="256v" to="257v">256v-257v</locus>
                     <rubric>Qvittantia biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og heiðurlegs kennimanns séra Árna Halldórssonar í umboði síns föður, heiðurlegs kennimanns séra Halldórs Daðasonar, uppá allar milli fallnar skuldir og skipti þeirra í milli á báðar síður frá því fyrsta og til þessa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="279" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="257v" to="258r">257v-258r</locus>
                     <rubric>Veitingarbréf séra Halldórs Daðasonar fyrir Reykjadal anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="280" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="258r" to="258v">258r-258v</locus>
                     <rubric>Umboð séra Halldórs Daðasonar er hann hefur útgefið sínum syni séra Árna Halldórssyni til að taka qvittantiu af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni uppá þeirra skuldaskipti 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Hruna 23. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 23. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="281" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="258v" to="258v">258v</locus>
                     <rubric>Umboð séra Árna Halldórssyni útgefið að afhenda jörðina Geldingaholt biskupsins meðtökumanni.</rubric>
                     <note>Dags. að Hruna 18. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 23. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="282" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="258v" to="259v">258v-259v</locus>
                     <rubric>Afhending séra Árna Halldórssonar á hálfri jörðinni Geldingaholti í Eystra hrepp biskupsins meðtökumanni Halldóri Einarssyni, ásamt sex innistæðukúgildum þar með. 1667.</rubric>
                     <note>Dags. 21. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 24. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="283" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="259v" to="260r">259v-260r</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi Snorra Guðmundssonar um skipti á hálfum Kollslæk í Hálsasveit.</rubric>
                     <note>Dags. á Kjalvegi 12. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 26. maí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="284" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="260v" to="261v">260v-261v</locus>
                     <rubric>Sendibréf Christopheri Spendlove prests til Jarmouth í Englandi biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað um afgang hans sonar Halldórs Brynjólfssonar, er skeð hafi til Jarmouth 1666 in decembri, meðtekið 1667, 10. júní með Guðmundi Björnssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Yarmouth 20. febrúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 11. júní 1667.</note>
                     <note>Bréfið er á latínu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="285" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="261v" to="263r">261v-263r</locus>
                     <rubric>Sama bréf útlagt á íslensku sem næst meiningunni varð komist.</rubric>
                     <note>Dags. í Yarmouth 20. febrúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 11. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="286" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="263r" to="263v">263r-263v</locus>
                     <rubric>Meðkenning uppá Hólmakirkju í Reyðarfirði ábyrgðar þunga peninga, 22 ríkisdali aflagða af séra Rögnvaldi Einarssyni fyrir 6 hundruð af þeim þunga peningum innkomna í kirknanna capital til höfuðsmannsins herr Hendrich Bielkes.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="287" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="263v" to="265r">263v-265r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað sóknarmönnum í Mjóafirði austur um forsómun séra Jóns Sigmundssonar þeirri sókn að þjóna.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="288" class="fornb skip" defective="false">
                     <locus from="265v" to="266r">265v-266r</locus>
                     <rubric>Skuldaskiptareikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Bjarna Eiríkssonar um næstu þrjú ár á undirgifftum í Þorlákshöfn undir Skálholtsstaðar skip til þessa, og betaling þar fyrir.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="289" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="266v" to="267r">266v-267r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem Brynjólfur biskup seldi Bjarna Eiríkssyni hálfa jörðina Geldingaholt í Eystri hrepp, 10 hundruð að dýrleika.Dags. í Skálholti 18. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="290" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="267v" to="268v">267v-268v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar er hann tilskrifaði bræðrum sínum þremur, séra Gissuri, Þorleifi og Birni Sveinssonum, uppá samþykki þeirra til að arfleiða dótturson sinn Þórð Daðason - öll þrjú með einu formi sem hér eftirfylgir.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 19. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="291" class="fornb erf" defective="false">
                     <locus from="269r" to="269v">269r-269v</locus>
                     <rubric>Skilmálar hverja biskupinn vill hafa fyrirskilið á arfleiðslu síns dóttursonar Þórðar Daðasonar.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 19. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="292" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="269v" to="271v">269v-271v</locus>
                     <rubric>Sendibréf Margrétar Halldórsdóttur er hún tilskrifaði bræðrum sínum uppá samþykki þeirra til að arfleiða dótturson sinn Þórð Daðason, bæði með sama formi sem eftir fylgir.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 20. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="293" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="271v" to="272r">271v-272r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Skuldaskil á milli Jóns Vigfússonar eldri sýslumanns í Árnesþingi og Brynjólfs biskups. Dags. í Skálholti 23. júní 1667. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="294" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="272r" to="273r">272r-273r</locus>
                     <rubric>Gjöld séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="295" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="273r" to="274r">273r-274r</locus>
                     <rubric>Resolution biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar útgefið séra Jóhann Jónssyni uppá hans erindi að vera capellan hjá séra Jóni Jónssyni í Holti í Önundarfirði vestur 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1667.</note>
                     <note>Blað 274v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="296" class="fornb regist" defective="false">
                     <locus from="275r" to="281v">275r-281v</locus>
                     <rubric>Registur þeirra bréfa og gjörninga sem í þessari bók innskrifaðir finnast um annos 1665 og 1666.</rubric>
                     <note>Atriðisorðaskrá bókarinnar.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="297" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="282r" to="282v">282r-282v</locus>
                     <rubric>Copia af bréfi herra secreterans herra Árna Magnússonar etc. Anno 1704.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="298" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="283r" to="283v">283r-283v</locus>
                     <rubric>Hans kongl Maj. til Dan: Nor: et velbetrúuðum umboðsmanni að Bessastöðum samt. hans velburðugheita hr. amtmannsins Christians Muller, fullmektugum yfir Íslandi virðulegum og mjög velöktuðum sign. Paule Beyer.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                     <note>Bréfið er óheilt.</note>
                  </msItem>
                  
                  
                
                  
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <p>Pappír með vatnsmerkjum.</p>
                           <p>
                              <watermark n="1">
                                 Vatnsmerki 1. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 1, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 meðalstórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="1r" to="1v">1</locus>
                                 ,
                                 <locus from="2r" to="2v">2</locus>
                                 ,
                                 <locus from="4r" to="4v">4</locus>
                                 ,
                                 <locus from="7r" to="7v">7</locus>
                                 ,
                                 <locus from="10r" to="10v">10</locus>
                                 ,
                                 <locus from="13r" to="14v">13-14</locus>
                                 ,
                                 <locus from="16r" to="17v">16-17</locus>
                                 ,
                                 <locus from="21r" to="21v">21</locus>
                                 ,
                                 <locus from="23r" to="23v">23</locus>
                                 ,
                                 <locus from="25r" to="27v">25-27</locus>
                                 ,
                                 <locus from="28r" to="28v">28</locus>
                                 ,
                                 <locus from="33r" to="36v">33-36</locus>
                                 ,
                                 <locus from="38r" to="39v">38-39</locus>
                                 ,
                                 <locus from="41r" to="42v">41-42</locus>
                                 ,
                                 <locus from="45r" to="45v">45</locus>
                                 ,
                                 <locus from="50r" to="50v">50</locus>
                                 ,
                                 <locus from="52r" to="52v">52</locus>
                                 ,
                                 <locus from="54r" to="54v">54</locus>
                                 ,
                                 <locus from="57r" to="58v">57-58</locus>
                                 ,
                                 <locus from="60r" to="60v">60</locus>
                                 ,
                                 <locus from="63r" to="66v">63-66</locus>
                                 ,
                                 <locus from="69r" to="70v">69-70</locus>
                                 ,
                                 <locus from="74r" to="75v">74-75</locus>
                                 ,
                                 <locus from="79r" to="81v">79-81</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark IC</ref>
                                 (
                                 <locus from="3r" to="3v">3</locus>
                                 ,
                                 <locus from="5r" to="6v">5-6</locus>
                                 ,
                                 <locus from="8r" to="9v">8-9</locus>
                                 ,
                                 <locus from="11r" to="12v">11-12</locus>
                                 ,
                                 <locus from="15r" to="15v">15</locus>
                                 ,
                                 <locus from="18r" to="20v">18-20</locus>
                                 ,
                                 <locus from="22r" to="22v">22</locus>
                                 ,
                                 <locus from="24r" to="24v">24</locus>
                                 ,
                                 <locus from="29r" to="32v">29-32</locus>
                                 ,
                                 <locus from="37r" to="37v">37</locus>
                                 ,
                                 <locus from="40r" to="40v">40</locus>
                                 ,
                                 <locus from="43r" to="44v">43-44</locus>
                                 ,
                                 <locus from="46r" to="49v">46-49</locus>
                                 ,
                                 <locus from="51r" to="51v">51</locus>
                                 ,
                                 <locus from="53r" to="53v">53</locus>
                                 ,
                                 <locus from="56r" to="56v">56</locus>
                                 ,
                                 <locus from="59r" to="59v">59</locus>
                                 ,
                                 <locus from="61r" to="62v">61-62</locus>
                                 ,
                                 <locus from="67r" to="68v">67-68</locus>
                                 ,
                                 <locus from="71r" to="73v">71-73</locus>
                                 ,
                                 <locus from="76r" to="78v">76-78</locus>
                                 ,
                                 <locus from="82r" to="83v">82-83</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="2">
                                 Vatnsmerki 2. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:P9">Kanna með einu handfangi, ferlauf fyrir ofan</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="85r" to="85v">85</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="3">
                                 Vatnsmerki 3. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:C4">Hjartarhöfuð í tvöföldum kringlóttum ramma</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="86r" to="86v">86</locus>
                                 ,
                                 <locus from="89r" to="89v">89</locus>
                                 ,
                                 <locus from="91r" to="91v">91</locus>
                                 ,
                                 <locus from="93r" to="93v">93</locus>
                                 ,
                                 <locus from="95r" to="96v">95-96</locus>
                                 ,
                                 <locus from="98r" to="99v">98-99</locus>
                                 ,
                                 <locus from="102r" to="102v">102</locus>
                                 ,
                                 <locus from="106r" to="106v">106</locus>
                                 ,
                                 <locus from="108r" to="109v">108-109</locus>
                                 ,
                                 <locus from="114r" to="116v">114-115/116</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="4">
                                 Vatnsmerki 4. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 2, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 meðalstórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="112r" to="112v">112</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark PR</ref>
                                 (
                                 <locus from="113r" to="113v">113</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="5">
                                 Vatnsmerki 5. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 3, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 meðalstórir hringir</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="124r" to="126v">124-126</locus>
                                 ,
                                 <locus from="127r" to="128v">127-128</locus>
                                 ,
                                 <locus from="129r" to="129v">129</locus>
                                 ,
                                 <locus from="135r" to="135v">135</locus>
                                 ,
                                 <locus from="137r" to="140v">137-140</locus>
                                 ,
                                 <locus from="142r" to="142v">142</locus>
                                 ,
                                 <locus from="150r" to="152v">150-152</locus>
                                 ,
                                 <locus from="160r" to="160v">160</locus>
                                 ,
                                 <locus from="181r" to="181v">181?</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="6">
                                 Vatnsmerki 6. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 4, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 meðalstórir hringir</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="130r" to="130v">130?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="146r" to="147v">146-147?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="156r" to="156v">156</locus>
                                 ,
                                 <locus from="158r" to="158v">158</locus>
                                 ,
                                 <locus from="162r" to="162v">162</locus>
                                 ,
                                 <locus from="163r" to="163v">163?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="164r" to="164v">164</locus>
                                 ,
                                 <locus from="167r" to="167v">167</locus>
                                 ,
                                 <locus from="169r" to="170v">169-170</locus>
                                 ,
                                 <locus from="173r" to="173v">173</locus>
                                 ,
                                 <locus from="175r" to="176v">175-176</locus>
                                 ,
                                 <locus from="178r" to="179v">178-179?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="183r" to="183v">183</locus>
                                 ,
                                 <locus from="185r" to="185v">185</locus>
                                 ,
                                 <locus from="190r" to="191v">190-191</locus>
                                 ,
                                 <locus from="194r" to="194v">194</locus>
                                 ,
                                 <locus from="196r" to="196v">196?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="198r" to="199v">198-199</locus>
                                 ,
                                 <locus from="202r" to="202v">202</locus>
                                 ,
                                 <locus from="207r" to="210v">207-210</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="7">
                                 Vatnsmerki 7. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 5, með 4 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 stórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="212r" to="213v">212-213</locus>
                                 ,
                                 <locus from="215r" to="216v">215-216</locus>
                                 ,
                                 <locus from="219r" to="219v">219</locus>
                                 ,
                                 <locus from="222r" to="222v">222</locus>
                                 ,
                                 <locus from="225r" to="225v">225</locus>
                                 ,
                                 <locus from="229r" to="231v">229-231</locus>
                                 ,
                                 <locus from="233r" to="234v">233-234</locus>
                                 ,
                                 <locus from="236r" to="236v">236</locus>
                                 ,
                                 <locus from="238r" to="238v">238</locus>
                                 ,
                                 <locus from="240r" to="241v">240-241</locus>
                                 ,
                                 <locus from="243r" to="243v">243</locus>
                                 ,
                                 <locus from="247r" to="249v">247-249</locus>
                                 ,
                                 <locus from="251r" to="251v">251</locus>
                                 ,
                                 <locus from="254r" to="255v">254-255</locus>
                                 ,
                                 <locus from="258r" to="258v">258</locus>
                                 ,
                                 <locus from="260r" to="261v">260-261</locus>
                                 ,
                                 <locus from="264r" to="264v">264</locus>
                                 ,
                                 <locus from="266r" to="266v">266</locus>
                                 ,
                                 <locus from="268r" to="270v">268-270</locus>
                                 ,
                                 <locus from="274r" to="274v">274</locus>
                                 ,
                                 <locus from="276r" to="277v">276-277</locus>
                                 ,
                                 <locus from="279r" to="281v">279-281</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:R">Flagg IBS</ref>
                                 (
                                 <locus from="211r" to="211v">211</locus>
                                 ,
                                 <locus from="214r" to="214v">214</locus>
                                 ,
                                 <locus from="217r" to="218v">217-218</locus>
                                 ,
                                 <locus from="220r" to="221v">220-221</locus>
                                 ,
                                 <locus from="223r" to="224v">223-224</locus>
                                 ,
                                 <locus from="226r" to="228v">226-228</locus>
                                 ,
                                 <locus from="232r" to="232v">232</locus>
                                 ,
                                 <locus from="235r" to="235v">235</locus>
                                 ,
                                 <locus from="237r" to="237v">237</locus>
                                 ,
                                 <locus from="239r" to="239v">239</locus>
                                 ,
                                 <locus from="242r" to="242v">242</locus>
                                 ,
                                 <locus from="244r" to="246v">244-246</locus>
                                 ,
                                 <locus from="250r" to="250v">250</locus>
                                 ,
                                 <locus from="252r" to="253v">252-253</locus>
                                 ,
                                 <locus from="256r" to="257v">256-257</locus>
                                 ,
                                 <locus from="259r" to="259v">259</locus>
                                 ,
                                 <locus from="262r" to="263v">262-263</locus>
                                 ,
                                 <locus from="265r" to="265v">265</locus>
                                 ,
                                 <locus from="267r" to="267v">267</locus>
                                 ,
                                 <locus from="271r" to="273v">271-273</locus>
                                 ,
                                 <locus from="275r" to="275v">275</locus>
                                 ,
                                 <locus from="278r" to="278v">278</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>                               
                           <p>
                              <watermark n="8">
                                 Vatnsmerki 8. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:R">Lítið vatnsmerki</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="282r" to="282v">282</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>283 blöð (<dimensions type="leaf" unit="mm" scope="all">
                              <height>332</height>
                              <width>205</width>
                           </dimensions>).</extent>
                        <foliation>
                           <p>Upprunaleg blaðsíðumerking (ónákvæm á stöku stað).</p>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p/>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p/>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">
                           <p><!-- <dimensions type="written" scope="all"> <height></height><width></width></dimensions> --></p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p/>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote type="initial">
                        <p/>
                     </decoNote>
                  </decoDesc>
                  <additions>
                     <p>Bl. 282r-283v viðbótarblöð óviðkomandi upprunalega handritinu.</p>
                     <!-- Skrá frekar sem msPart? --></additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding contemporary="false">
                        <p>
                           <dimensions type="binding" unit="mm">
                              <height/>
                              <width/>
                              <depth/>
                           </dimensions>
                        </p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p>Einn <locus from="accMat01r" to="accMat01v">seðill</locus> (<dimensions type="slip" unit="mm">
                           <height>162</height>
                           <width>106</width>
                        </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Monsieru Sveins
                           Torfasonar 1707.c</quote></p>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin notBefore="1665" notAfter="1667">
                     <p>Þetta bindi er skrifað á árunum 1665-1667.</p>
                  </origin>
                  <!-- Bréfabækur Brynjólfs biskups eru tímasettar í einu lagi til 17. aldar í <bibl><ref target="KKKat">Katalog I</ref></bibl>, bls. 241. -->
                  <provenance>
                     <p>Var í eigu <name key="SveTor001" type="person">Sveins Torfasonar</name> árið
                           <date when="1707">1707</date> (sbr. seðil), en hann var sonur sr. <name key="TorJon002" type="person">Torfa Jónssonar</name> í <name type="person">Gaulverjabæ</name>, aðalerfingja <name key="BrySve001" type="person">Brynjólfs</name> biskups.</p>
                  </provenance>
                  <acquisition notBefore="1975-09-10" notAfter="1975-09-10">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 10. september
                        1975.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Tekið eftir <bibl>
                                 <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                              </bibl>, bls. 244 (nr. 432). <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá handritinu til skráningar í <date when="1886-01">janúar 1886</date>. <name key="DriThr001" type="person">DKÞ</name> skráði <date when="2002-07-08">8. júlí
                                 2002</date>. <name key="ThuSig002" type="person">ÞÓS</name> skráði <date when="2020-07-07">7. júlí 2020</date>.</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <custodialHist>
                        <custEvent type="conservation" notBefore="1975" notAfter="1975">
                           <p>Lagfært af <name key="BirDal001" type="person">Birgitte Dall</name> í
                              júlí 1975.</p>
                        </custEvent>
                     </custodialHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>
                        <list>
                           <item>Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í
                              Kaupmannahöfn.</item>
                           <item>Mynd af einu blaði á Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi (bréfi
                              Brynjólfs biskups frá 1667 með óskum um gleðileg jól).</item>
                        </list>
                     </p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>Haraldur Bernharðsson 2004, <ref target="HarBer2004b">Þykkja og þykja. Hljóðbeygingarvíxl einfölduð</ref></bibl>
                     <bibl>Loth, A. 1960, <ref target="AgnLot1093a">Sønderdelte arnamagnæanske papirhåndskrifter</ref></bibl>
                     <bibl>Már Jónsson 1998, <ref target="MárJón1998a">Árni Magnússon : ævisaga</ref></bibl>
                     <bibl>Seip, D. A. 1954, <ref target="DidSei1954a">Palæografi. B. Norge og Island</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>
