<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title> 
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM02-0274-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution key="SAM">Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection key="AM">Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 274 fol.</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>429</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XIII</title>
                  <origPlace>Ísland</origPlace>
                  <origDate notBefore="1662" notAfter="1663" evidence="external">1662-1663</origDate>
                  <!--<lang>Íslenska</lang>--><note>Titilsíða: <q>XIII Brefabök b<expan>isku</expan>pſens M <lb/> Brynjols Sveinsſonar, sem heſt <lb/> Anno 1662, um<expan>m</expan> Hvïtaſun<expan>n</expan>u. <lb/> Til Alþingeſs, Anno 1663</q>.</note>
               </head>
               <msContents class="brefab bis">
                  <msItem n="0" defective="true">
                     <locus from="1r" to="206v">1r-206v</locus>
                     <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XIII</title>
                     <note>
                        <p>Fyrir árin 1662-1663.</p>
                        <p>Óheil. Nokkur bréfanna sem vantar eru í <ref xml:id="NKS02-1392">NKS 1392 fol.</ref>
                        </p>
                     </note>
                     <msItem n="0.1"> 
                        <locus from="195r" to ="206v"> 195r-206v </locus> 
                        <title type="supplied"> Efnisyfirlit </title>
                     </msItem>
                  </msItem>  
                  <msItem n="1" class="fornbr landmbr" defective="false">
                     <locus> from="2r" to="2v">2r-2v</locus>
                     <rubric>Áreiðar og landamerkjabréf milli Kallbaks og Hörgsholts. Item milli Hruna og Hörgsholts séra Björns Ólafssonar.</rubric>
                     <note>Afrit af landamerkjabréfi frá árinu 1557. Í bréfinu er að finna vitnisburð 11 manna sem fengnir voru til að ákveða rétt landamerki á milli jarðanna Kaldbaks og Hörgsholts og á milli Hruna og Hörgsholts í Hrunamannahreppi. Áður voru ekki til skriflegar heimildir um landamerki á milli þessara jarða, einungis munnlegar frásagnir. Dags. í Hruna í Hrunamannahreppi mánudaginn eftir Krossmessu að vori 1557. Afrit dags. í Skálholti 11. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" class="fornbr jarbr landmbr" defective="false">
                     <locus> from="2v" to="3v">2v-3v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Bjarna Sigurðssonar fyrir Hörgsholti af séra Guðmundi Gíslasyni.</rubric>
                     <note>Afrit af jarða og landamerkjabréfi frá árinu 1605 þar sem Bjarni Sigurðsson seldi sr. Guðmundi Gíslasyni jörðina Moldartungu í Holtamannahreppi, 30 hundruð að dýrleika. Í staðinn fékk Bjarni frá sr. Guðmundi alla jörðina Hörgsholt í Hrunamannahreppi, 30 hundruð að dýrleika. Í bréfinu er lýst landamerkjum á milli jarðanna Kaldbaks og Hörgsholts og á milli Hruna og Hörgsholts. Dags. í Gaulverjabæ í Flóa 10. apríl 1605. Afrit dags. í Skálholti 11. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="3" class="fornbr jarbr landmbr" defective="false">
                     <locus> from="3v" to="4v">3v-4v</locus>
                     <rubric>Kaupréf séra Halldórs Daðasonar fyrir Hörgsholti af Bjarna Sigurðssyni.</rubric>
                     <note>Afrit af jarðabréfi frá árinu 1625 þar sem sr. Halldór Daðason seldi Bjarna Sigurðssyni jörðina Hólmlátur á Skógaströnd, 40 hundruð að dýrleika. Í staðinn fékk sr. Halldór frá Bjarna alla jörðina Hörgsholt í Hrunamannahreppi, 30 hundruð að dýrleika. Í bréfinu er lýst landamerkjum á milli jarðanna Kaldbaks og Hörgsholts og á milli Hruna og Hörgsholts. Dags. í Hruna í Hrunamannahreppi 14. desember 1625. Afrit dags. í Skálholti 12. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="4" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="4v" to="5v">4v-5v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf séra Halldórs Daðasonar fyrir 5 hundruðum í Geldingaholti í Hreppum af Gísla Jónssyni fyrir 5 hundruð í Efstabæ í Skorradal anno 1640.</rubric>
                     <note>Afrit af jarðabréfi frá árinu 1640 þar sem Gísli Jónsson seldi sr. Halldóri Daðasyni 5 hundraða hlut í jörðinni Geldingaholti í Eystri hreppi. Á móti seldi sr. Halldór Gísla 5 hundraða hlut í jörðinni Efstabæ í Skorradal. Dags. í Hruna í Hrunamannahreppi 13. janúar 1640. Afrit dags. í Skálholti 21. október 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="5" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="5v" to="6v">5v-6v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf séra Halldórs Daðasonar fyrir 5 hundruðum í Geldingaholti í Hreppum af Bjarna Jónssyni fyrir 10 hundruð í lausafé. Item kvittun Gísla Jónssonar uppá 5 hundraða í Efstabæ andvirði 1643.</rubric>
                     <note>Afrit af jarðabréfi frá árinu 1643 þar sem Bjarni Jónsson, með samþykki bróður síns Gísla Jónssonar, seldi sr. Halldóri Daðasyni 5 hundraða hlut í jörðinni Geldingaholti í Eystri hrepp. Fyrir þennan jarðarhlut greiddi sr. Halldór Bjarna 10 hundruð í lausafé sem skyldi greiðast um næstu fardaga. Dags. í Hruna í Hrunamannahreppi 16. janúar 1643.</note>
                     <note>Á eftir bréfinu er staðfesting votta þess efnis að Bjarni Jónsson hafi meðtekið 10 hundruð frá sr. Halldóri í greiðslu fyrir 5 hundraða hlut í jörðinni Geldingaholti. Dags. í Hruna í Hrunamannahreppi 20. janúar 1645. Afrit beggja bréfanna dags. í Skálholti 21. október 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="6" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="6v" to="7r">6v-7r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Margrétar Stephansdóttur uppá 5 hundruð í Geldingaholti Gísla Jónssyni til handa 1640.</rubric>
                     <note>Afrit af bréfi frá árinu 1640 þess efnis að Margrét Stefánsdóttir hafi gefið sonum sínum, Gísla og Bjarna Jónssonum, 5 hundruð hvorum í jörðinni Geldingaholti í Eystri hrepp og þeim sé heimilt að ráðstafa þessum jarðarhlutum eins og þeim sýnist. Dags. í Geldingaholti í Eystri hrepp 2. mars 1640. Afrit dags. í Skálholti 21. október 1662.</note>
                     <note>Bréfið er nr. 6A í handritinu.</note>
                  <msItem n="6.1" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="7r" to="7r">7r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Gísla Jónssonar að 10 hundruð í Geldingaholti hafi ei neinum veðuð verið. 1644.</rubric>
                     <note>Gísli Jónsson lýsir yfir að hann viti ekki til þess að nokkrum manni, lífs eða liðnum, hafi verið lofaður sá 10 hundraða hlutur í jörðinni Geldingaholti, sem móðir hans átti, en var nú eign hans og Bjarna bróður hans. Dags. að Berghyl 26. júní 1644. Afrit dags. í Skálholti 21. október 1662.</note>
                     <note>Bréfið er nr. 6B í handritinu.</note>
                   </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="7" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="7v" to="7v">7v</locus>
                     <rubric>Samþykki séra Jóns Jónssonar uppá sölu Gísla Jónssonar á 5 hundruðum í Geldingaholti séra Halldóri Daðasyni. Item uppá 5 hundraða parts sölu Bjarna Jónssonar úr sömu jörðu.</rubric>
                     <note>Afrit af bréfi frá árinu 1641 þar sem sr. Jón Jónsson samþykkir sölu frænda sinna, Gísla og Bjarna Jónssona, á 10 hundraða hlut í jörðinni Geldingaholti í Eystri hrepp til sr. Halldórs Daðasonar. Dags. í Hruna í Hrunamannahreppi 8. desember 1641. Afrit dags. í Skálholti 21. október 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="8" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="7v" to="8r">7v-8r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf séra Halldórs Daðasonar fyrir 5 hundruðum í Efstabæ af Gísla Jónssyni.</rubric>
                     <note>Afrit af jarðabréfi frá árinu 1640 þar sem Gísli Jónsson seldi sr. Halldóri Daðasyni 5 hundraða hlut í jörðinni Efstabæ í Skorradal. Fyrir þennan jarðarhlut greiddi sr. Halldór Gísla 10 hundruð í lausafé sem skyldu greiðast um næstu fardaga auk ábýlis á jörðinni Berghyl í Hrunamannahreppi. Dags. í Geldingaholti í Eystri hrepp 2. mars 1640. Afrit dags. í Skálholti 21. október 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="9" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="8v" to="9r">8v-9r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Stephans Gunnarssonar fyrir hálfu Geldingaholti af Þorsteini Hallvarðssyni fyrir 20 hundruð í lausafé.</rubric>
                     <note>Afrit af jarðabréfi frá árinu 1589 þar sem Þorsteinn Hallvarðsson seldi Stefáni Gunnarssyni hálfa jörðina Geldingaholt í Eystri hrepp, 10 hundruð að dýrleika. Fyrir þennan hlut greiddi Stefán Þorsteini meðal annars 10 málnytu kúgildi, sex hundruð í geldum peningum og tvö hundruð í dauðum peningum. Dags. að Einarshöfn á Eyrarbakka 12. febrúar 1589. Afrit dags. í Skálholti 21. október 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="10" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="9r" to="9v">9r-9v</locus>
                     <rubric>Gjafabréf Margrétar Stephansdóttur fyrir Björk í Flóa og hálfu Geldingaholti í Eystrahrepp, af föður hennar, Stephani Gunnarssyni.</rubric>
                     <note>Afrit af bréfi frá árinu 1607 þar sem Stefán Gunnarsson gefur dóttur sinni, Margréti Stefánsdóttur, jörðina Björk í Sandvíkurhreppi, 10 hundruð að dýrleika, 10 hundraða hlut í jörðinni Geldingaholti í Eystri hrepp auk 8 hundraða í fríðum og ófríðum peningum. Dags. að Oddgeirshólum 4. júlí 1607. Afrit dags. í Skálholti 22. október 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="11" class="fornbr dom" defective="false">
                     <locus> from="9v" to="10v">9v-10v</locus>
                     <rubric>Dómur um Geldingaholt.</rubric>
                     <note>Afrit af dómsbréfi frá árinu 1583. Bréfið er dómur kveðinn upp á þingi að Gröf í Hrunamannahreppi, að beiðni Stefáns Gunnarssonar, um gjöf Guðrúnar Gísladóttur til sonar síns, Gísla Stefánssonar. Guðrún gaf honum 10 hundraða hlut í jörðinni Oddgeirshólum fyrir hálfa jörðina Geldingaholt og kom dómsmönnum saman um að þessi gjöf væri lögmæt og Gísli Stefánsson væri réttur eigandi 10 hundraða hlutar í jörðinni Oddgeirshólum. Dags. í Skálholti 18. júní 1583. Afrit dags. í Skálholti 22. október 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="12" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="10v" to="10v">10v</locus>
                     <rubric>Vitnisburðir uppá gjöf Guðrúnar heitinnar Gísladóttur á 10 hundruðum í Oddgeirshólum sem komið hefðu fyrir hálft Geldingaholt Gísla Stephanssyni.</rubric>
                     <note>Afrit af bréfi frá árinu 1592. Bréfið er vitnisburðarbréf þar sem sr. Jón Egilsson og Ástríður Vermundsdóttir staðfesta að þau hafi verið viðstödd og heyrt Guðrúnu Gísladóttur gefa syni sínum, Gísla Stefánssyni, 10 hundraða hlut í jörðinni Oddgeirshólum fyrir hálfa jörðina Geldingaholt. Dags. að Hólum í Hrunamannahreppi 17. maí 1592. Afrit dags. í Skálholti 20. október 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="13" class="fornbr umbod landmbr" defective="false">
                     <locus> from="11r" to="12r">11r-12r</locus>
                     <rubric>40 hundruð í Kalastöðum um afhending til ummerkja 1662.</rubric>
                     <note>Í bréfinu gefur Brynjólfur biskup Þorvarði Magnússyni umboð til að taka á móti tveimur þriðju hlutum í jörðinni Kalastöðum á Hvalfjarðarströnd af bræðrunum sr. Einari og Þórarni Illugasonum. Í bréfinu lýsti sr. Einars einnig landamerkjum á milli jarðanna Kalastaða, Saurbæjar og Innrahólms í votta viðurvist. Sjá AM 273 fol., nr. 205 og 212. Dags. á Kalastöðum á Hvalfjarðarströnd 9. apríl 1662.</note>
                     <note>Bréfið er í brotinu 4to.</note>
                     <note>Blað 12v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="14" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="13r" to="15r">13r-15r</locus>
                     <rubric>Kalastaðaskipti 1662.</rubric>
                     <note>Í bréfinu er jörðinni Kalastöðum skipt á milli eigenda sinna en Brynjólfur biskup hafði keypt tvo þriðju hluta jarðarinnar af bræðrunum sr. Einari og Þórarni Illugasonum. Fóru skiptin fram 8. og 9. apríl 1662 á milli Þorvarðar Magnússonar, í umboði biskups, og Þórðar Illugasonar sem átti nú þriðjungshlut í jörðinni á móti biskupi. Kölluðu hvor um sig til þrjá fulltrúa til að annast skipti á húsum, túnum, engjum og hagalandi. Sjá bréf nr. 13. Dags. á Kalastöðum á Hvalfjarðarströnd 10. apríl 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="15" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="15r" to="15v">15r-15v</locus>
                     <rubric>Húsin á Kalastaðakoti skoðuð sem eftirfylgir.</rubric>
                     <note>Húsin á Kalastöðum á Hvalfjarðarströnd skoðuð og ástand þeirra metið. Dags. á Kalastöðum á Hvalfjarðarströnd 9. apríl 1662. Afrit dags. í Skálholti 27. maí 1662.</note>
                 
                  <msItem n="15.1" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="16r" to="16v">16r-16v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf herra Odds Einarssonar fyrir Jökulsá í Borgarfirði austur af séra Rögnvaldi Einarssyni fyrir andvirði 7 hundraða í Nautabúi í Skagafirði 1626, 8. febrúar.</rubric>
                     <note>Afrit af jarðabréfi frá árinu 1626 þar sem herra Oddur Einarsson Skálholtsbiskup keypti alla jörðina Jökulsá á Borgarfirði eystri, 6 hundruð að dýrleika, af sr. Rögnvaldi Einarssyni og samerfingjum hans. Um leið var gerð upp skuld sr. Rögnvalds við biskup vegna 7 hundraða hlutar í jörðinni Nautabúi í Skagafirði. Dags. í Skálholti 8. febrúar 1626. Afrit dags. í Skálholti 20. mars 1664.</note>
                  </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="16" class="fornbr umbod tiund" defective="false">
                     <locus> from="17r" to="20v">17r-20v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Magnúsar Kortssonar yfir Skammbeinsstaðaumboði og biskupstíundum í Rangárvallasýslu. Anno 1662.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup veitir Magnúsi Kortssyni umboð yfir jörðum Skálholtsdómkirkju í Skammbeinsstaðaumboði auk biskupstíundarumboðs í Rangárvallasýslu, á milli Þjórsár og Jökulsár. Í bréfinu er gerð grein fyrir skyldum Magnúsar sem umboðsmanns biskups og skyldum leiguliða Skálholtsjarða gagnvart umboðsmanninum. Dags. í Skálholti 12. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="17" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="20v" to="21v">20v-21v</locus>
                     <rubric>Gjörningur og skilmáli millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Jóns Ólafssonar í Hraungerði, um jörðina Hraungerði og hennar kúgildi.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup veitir Jóni Ólafssyni ábýli á jörðinni Hraungerði. Dags. í Skálholti 13. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="18" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="22r" to="22r">22r</locus>
                     <rubric>Til minnis.</rubric>
                     <note>Í bréfinu seldi Brynjólfur biskup Jóni Ólafssyni sex leigukúgildi með jörðinni Hraungerði fyrir 20 ríkisdali. Auk þess seldi biskup honum þrjú kúgildi til viðbótar fyrir þrjá unga hesta. Dags. í Skálholti 13. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="19" class="fornbr umbod" defective="false">
                     <locus> from="22v" to="23r">22v-23r</locus>
                     <rubric>Staðfesting Jóns Ásmundssonar uppá sitt umboð yfir Skálholtsjörðum í Grímsnessumboði 1662.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup veitir Jóni Ásmundssyni áframhaldandi ráðsmannsumboð yfir jörðum Skálholtsstaðar í Hamraumboði og út með sjó. Dags. í Skálholti 14. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="20" class="fornbr pres hord" defective="false">
                     <locus> from="23v" to="24r">23v-24r</locus>
                     <rubric>Citatia prófastsins í Kjalarnessþingi og hans presta til Þingvalla synodi 1662.</rubric>
                     <note>Í bréfinu boðar Brynjólfur biskup sr. Einar Illugason prófast í Kjalarnessþingi og presta í hans umdæmi til prestastefnu á Þingvöllum sumarið 1662. Ástæða boðunarinnar var að heyra málflutning sr. Þorsteins Björnssonar, fyrrverandi sóknarprests á Útskálum, varðandi Útskáladóm þar sem sr. Þorsteinn var dæmdur fyrir hórdómsbrot og missti prestembætti sitt í kjölfarið. Bað biskup prófastinn og prestana að hlusta á málflutning sr. Þorsteins og bera fram andmæli. Var prestastefnudagurinn 1. júlí 1662 frátekinn vegna þessa máls og vonaði biskup að þar með væri því lokið. Dags. í Skálholti 15. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="21" class="fornbr fisk" defective="false">
                     <locus> from="24r" to="24v">24r-24v</locus>
                     <rubric>Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá meðtekna fjóra seðla af Guðmundi Jónssyni 1662.</rubric>
                     <note>Fjórir menn kvörtuðu til Guðmundar Jónssonar sýslumanns í Árnessýslu og töldu að Jón Ásmundsson umboðsmaður Hamraumboðs hafi tekið af þeim of marga fiska í vertíðarlok. Bað Guðmundur Jónsson biskup að koma á sáttum milli Jóns Ásmundssonar og mannanna fjögurra. Dags. í Skálholti 18. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="22" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="24v" to="25r">24v-25r</locus>
                     <rubric>Ábúðarálit á hálfri Vatnsleysu Eiríks heitins Þorsteinssonar er þar bjó.</rubric>
                     <note>Fimm erindrekar Brynjólfs biskups skoða og meta ástand bæjarhúsanna á jörðinni Vatnsleysu, en Eiríkur Þorsteinsson ábúandi á helmingi jarðarinnar var nú látinn. Dags. á Vatnsleysu 17. maí 1662. Afrit dags. í Skálholti 18. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="23" class="fornbr dom" defective="false">
                     <locus> from="25r" to="25v">25r-25v</locus>
                     <rubric>Dómsálit um ábúð Eiríks heitins Þorsteinssonar á hálfri Vatnsleysu.</rubric>
                     <note>Sex dómkvaddir menn voru fengnir til að meta, að beiðni Guðmundar Jónssonar sýslumanns í Árnessýslu, hvort Eiríkur heitinn Þorsteinsson hafi byggt hálfa jörðina Vatnsleysu eins og lög og konungsbréf sögðu til um. Þar sem jörðin og bæjarhúsin voru í mikilli niðurníðslu þá dæmdu þeir að Eiríkur heitinn hafi ekki annast jörðina eins og leiguliða bar og því brotið lög og kong majestets bréf. Dags. 17. maí 1662. Afrit dags. í Skálholti 18. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="24" class="fornbr dom landmbr" defective="false">
                     <locus> from="25v" to="28r">25v-28r</locus>
                     <rubric>Bakkarholtsdómur um Bakkarholt 1662.</rubric>
                     <note>Á manntalsþingi að Bakkarholti í Ölfusi kváðu sex dómkvaddir menn upp dóm um afhendingu Torfa Hákonarsonar á jörðinni Bakkarholti til sr. Jóns Daðasonar. Í bréfinu er að finna lýsingu á landamerkjum jarðarinnar Bakkarholts. Bréfið er skrifað upp eftir þingbók Guðmundar Jónssonar sýslumanns í Árnessýslu. Dags. að Bakkarholti í Ölfusi 3. maí 1662. Afrit dags. í Skálholti 18. maí 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="25" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="28v" to="29r">28v-29r</locus>
                     <rubric>Húsaskoðun í Efstadal þá Jón Skýðason við skildi og uppgaf fyrir ellisakir, hafði hann ábúið 25 ár.</rubric>
                     <note>Að beiðni Guðmundar Jónssonar sýslumanns voru sex erindrekar fengnir til að skoða dómkirkjujörðina Efstadal í Grímsnesi. Jón Skýðason sem verið hafði leiguliði á jörðinni í 25 ár var nú hættur búskap vegna aldurs. Dags. í Efstadal í Grímsnesi 19. maí 1662. Afrit er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="26" class="fornbr tjof" defective="false">
                     <locus> from="29v" to="29v">29v</locus>
                     <rubric>Framburður Þorsteins Þorsteinssonar í Krýsuvík um trjátöku Jóns Ásmundssonar 1662.</rubric>
                     <note>Þorsteinn Þorsteinsson gefur vitnisburð um að Jón Ásmundsson vinnumaður, sem var með öðrum vinnumönnum Skálholtsstaðar við útróðra í Krýsuvík, hefði með leynd tekið og flutt burt þrjár álnir af viðartrjám sem Skálholtsstaður átti í Krýsuvík. Dags. í Skálholti 22. og 23. maí 1662.</note>
                     <note>Næsta bréf hefur númerið 27B, í stað 26B.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="27" class="fornbr kvitt" defective="false">
                     <locus> from="29v" to="30r">29v-30r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Árna Halldórssonar uppá sín kirkjuprests laun.</rubric>
                     <note>Sr. Árni Halldórsson kirkjuprestur í Skálholti kvittar fyrir að Brynjólfur biskup hafi greitt honum 20 ríkisdali í kaup fyrir síðastliðið ár. Dags. í Skálholti 23. maí 1662.</note>
                  <msItem n="27.1" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="30r" to="30v">30r-30v</locus>
                     <rubric>Borgun Jóns Ólafssonar í Hraungerði á kúgildum Helgu Jónsdóttur með Hraungerði 1662.</rubric>
                     <note>Jón Ólafsson í Hraungerði afhendir í Hamarsrétt 14 kúgildi sem fylgt höfðu með Hraungerðishjáleigum en voru nú “ráðstafalaus hjá öreigum”. Brynjólfur biskup vildi heldur selja þessi kúgildi en “eiga hjá öreigum í von og háska”. Var búféð selt í Hamarsrétt og var virði þessara 14 kúgilda alls 26 ríkisdalir. Dags. í Skálholti 26. maí 1662. Afrit dags. í Skálholti 5. júní 1662.</note>
                   </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="28" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="31r" to="32v">31r-32v</locus>
                     <rubric>Hörgsholts afhending og samþykki Halldóru Einarsdóttur uppá gjörning milli biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og séra Halldórs Daðasonar 1662, 11. aprilis í Skálholti framfarinn. Item afhending 15 hundraða í fríðum peningum uppá sama gjörning.</rubric>
                     <note>Sr. Halldór Daðason afhendir Brynjólfi biskup jörðina Hörgsholt eins og samkomulag þeirra vegna legorðsmáls Daða Halldórssonar við Ragnheiði Brynjólfsdóttur gerði ráð fyrir. Auk þess veitti sr. Halldór syni sínum, sr. Árna Halldórssyni, umboð til að afhenda Brynjólfi biskup hálfa jörðina Geldingaholt í Eystri hrepp. Í bréfinu samþykkir Halldóra Einarsdóttir, eiginkona sr. Halldórs, formlega borgunarsamkomulagið við Brynjólf biskup. Einnig greiddi sr. Halldór biskupi nú 75 hundraða skuld vegna Daða Halldórssonar. Sjá AM 273 fol., nr. 296 og 306. Dags. að Hruna í Ytri hrepp 29. maí 1662.</note>
                     <note>Ekkert bréf nr. 29.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="29" class="fornbr pres" defective="false">
                     <locus> from="33r" to="33v">33r-33v</locus>
                     <rubric>Prófastsbréf séra Björns Snæbjörnssonar í Snæfellssýslu.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup samþykkir og staðfestir val sóknarpresta í Snæfellssýslu þar sem þeir völdu sr. Björn Snæbjörnsson, sóknarprest á Staðarstað, í embætti héraðsprófasts í Snæfellssýslu. Dags. í Skálholti 2. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="30" class="fornbr landmbr" defective="false">
                     <locus> from="34r" to="35v">34r-35v</locus>
                     <rubric>Húsaskoðun á Geldingaholti, á parti biskupsins.</rubric>
                     <note>Sex erindrekar Brynjólfs biskups skoða og lýsa húsakosti á jörðinni Geldingaholti. Einnig afhendir sr. Árni Halldórsson Brynjólfi biskup hálfa jörðina Geldingaholt, í umboði föður síns sr. Halldórs Daðasonar. Í bréfinu er landamerkjum jarðarinnar lýst. Sjá bréf nr. 28. Dags. að Háholti í Geldingaholtslandi og Skáldabúðum 4. júní 1662. Afrit dags. í Skálholti 5. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="31" class="fornbr landmbr" defective="false">
                     <locus> from="36r" to="36r"></locus>
                     <rubric>Skáldabúðaskoðun.</rubric>
                     <note>Jón Jónsson ábúandi á jörðinni Skáldabúðum, lýsir fyrir Brynjólfi biskup landamerkjum jarðarinnar Skáldabúða. Dags. að Skáldabúðum í Eystri hrepp 4. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="32" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="36r" to="36v">36r-36v</locus>
                     <rubric>Húsin á Skáldabúðum sem eftirfylgir.</rubric>
                     <note>Í bréfinu er lýst húsakosti á jörðinni Skáldabúðum. Dags. að Skáldabúðum í Eystri hrepp 4. júní 1662. Afrit dags. í Skálholti 5. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="33" class="fornbr vitn" defective="false">
                     <locus> from="36v" to="37r"></locus>
                     <rubric>Vitnisburður Steinunnar Finnsdóttur.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup ritar meðmælabréf fyrir Steinunni Finnsdóttur sem dvalið hafði í Skálholti um fimm ára skeið. Dags. í Skálholti 10. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="34" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="37r" to="38r">37r-38r</locus>
                     <rubric>Reikningur séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi fyrir Bjarnanessumboðs meðferð og það annað sem hann hefur biskupsins vegna umboð yfir, anno 1661.</rubric>
                     <note>Sr. Jón Bjarnason skilar til Brynjólfs biskups reikningi yfir afgjöld, landskuld og leigur í Bjarnanessumboði fyrir árið 1661. Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="35" class="fornbr kvitt" defective="false">
                     <locus> from="38r" to="38v">38r-38v</locus>
                     <rubric>Qvittantia séra Jóns Bjarnasonar uppá þennan reikning.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup kvittar fyrir að sr. Jón Bjarnason umboðsmaður Bjarnanessumboðs hafi staðið skil á afgjöldum, landskuld og leigum í Bjarnanessumboði Skálholtsstaðar fyrir árið 1661 og til fardaga 1662. Dags. í Skálholti 19. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="36" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="39r" to="40r">39r-40r</locus>
                     <rubric>Vorgjaldareikningur af jörðum biskupsins í Borgarfirði sendur af Páli Teitssyni frá Vatnsendagrund anno 1662, 20. júní með Illuga Árnasyni.</rubric>
                     <note>Páll Teitsson á Vatnsendagrund skilar til Brynjólfs biskups reikningi yfir vorgjöld af jörðum biskupsins í Borgarfirði. Dags. á Vatnsendagrund í Skorradal 20. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="37" class="fornbr kvitt" defective="false">
                     <locus> from="40v" to="40v">40v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Odds Eyjólfssonar uppá meðtekna 8 ríkisdali og 12 fjórðunga smjörs vegna Jóns yngra Eyjólfssonar 1662.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhendir Oddi Eyjólfssyni, vegna Jóns Eyjólfssonar yngri, átta ríkisdali og tólf fjórðunga smjörs fyrir andvirði 2 hundraða hlutar í jörðinni Þorláksstöðum sem biskup keypti af Jóni yngri í október 1661. Eftir stóðu 3 hundruð ógreidd af kaupverðinu. Sjá AM 273 fol., nr. 228 og 229. Dags. í Skálholti 21. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="38" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="40v" to="41v">40v-41v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Haga 12 hundruð af Guðbjörgu Árnadóttur fyrir hálfa Hjartastaði 10 hundruð og 3 hundruð í lausafé gjört af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem Guðbjörg Árnadóttir seldi Brynjólfi biskup alla jörðina Haga í Vopnafirði, 12 hundruð að dýrleika. Á móti seldi Brynjólfur biskup Guðbjörgu hálfa jörðina Hjartastaði, 10 hundruð að dýrleika, 1 hundraðs kú, 12 ær með lömbum og tveggja skjólna ketil um kauptíð. Auk þess fékk Guðbjörg ábúð á konungsjörðinni Brimnesi á Seyðisfirði fyrir lífstíð. Samninginn gerði Hjalti Jónsson, umboðsmaður jarða Brynjólfs biskups á Austfjörðum, fyrir hönd biskups. Dags. að Brimnesi á Seyðisfirði 28. apríl 1661. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="39" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="41v" to="43r">41v-43r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir 8 hundruðum í Vakursstöðum og Hróaldsstöðum 6 hundruð, af Ólafi Sigfússyni fyrir Fagranes 12 hundruð og 6 hundruð í lausafé, gjört af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem Ólafur Sigfússon seldi Brynjólfi biskup tvo þriðju jarðarinnar Vakursstaði, 8 hundruð að dýrleika, og alla jörðina Hróaldsstaði, 6 hundruð að dýrleika, báðar í Vopnafirði. Á móti seldi Brynjólfur biskup Ólafi alla jörðina Fagranes á Langanesi, 12 hundruð að dýrleika, auk 6 hundraða í lausafé. Samningnum fylgdi það skilyrði að föðursystir Ólafs, Sólrún Sigurðardóttir, fengi að búa á Hróaldsstöðum svo lengi sem hún vildi. Einnig fékk Ólafur ábýli á ónefndri jörð með þeim skilmála að hann hjálpaði Brynjólfi biskup að eignast alla jörðina Vakursstaði, en þriðjungur hennar var í eigu systur Ólafs, Þórunnar Sigfúsdóttur. Samninginn gerði Hjalti Jónsson, umboðsmaður jarða Brynjólfs biskups á Austfjörðum, fyrir hönd biskups. Sjá AM 273 fol., nr. 127. Dags. að Meðalnesi í Fellum 28. janúar 1662. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="40" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="43r" to="44r">43r-44r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Þorvaldsstöðum 8 hundruð af Sölva Gunnlaugssyni fyrir 5 hundruð í Skjöldólfsstöðum og 10 hundraða part, gjört af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem Sölvi Gunnlaugsson seldi Brynjólfi biskup alla jörðina Þorvaldsstaði á Langanesi, 8 hundruð að dýrleika. Á móti seldi Brynjólfur biskup Sölva fjórðungshlut í jörðinni Skjöldólfsstöðum í Jökulsárdal, 5 hundruð að dýrleika. Þar að auki lofaði biskup að útvega Sölva annað hvort 8 hundraða hlut til viðbótar í Skjöldólfsstöðum eða alla jörðina Hjarðarhaga í Jökulsárdal, 10 hundruð að dýrleika. Samninginn gerði Hjalti Jónsson, umboðsmaður jarða Brynjólfs biskups á Austfjörðum, fyrir hönd biskups. Sjá AM 273 fol., nr. 254. Dags. að Hofteigi í Jökulsárdal 28. mars 1662. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="41" class="fornbr jarbr skol" defective="false">
                     <locus> from="44r" to="45r">44r-45r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Jökulsá 6 hundruð af Sigurði Jónssyni fyrir 2 hundruð í Aragerði gjört af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem Sigurður Jónsson seldi Brynjólfi biskup alla jörðina Jökulsá á Borgarfirði eystri, 6 hundruð að dýrleika. Á móti seldi Brynjólfur biskup Sigurði 2 hundraða hlut í jörðinni Aragerði á Fáskrúðsfirði. Einnig lofaði biskup að taka son Sigurðar, Gísla Sigurðsson, til skólavistar í Skálholtsskóla um óákveðinn tíma eða þar til pilturinn gæti hlotið prestvígslu. Samninginn gerði Hjalti Jónsson, umboðsmaður jarða Brynjólfs biskups á Austfjörðum, fyrir hönd biskups. Dags. að Meðalnesi 2. apríl 1662. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="42" class="fornbr jarbr" defective="false">
                     <locus> from="45r" to="46r"></locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Snjóholti 6 hundruð af Guðrúnu Árnadóttur fyrir 11 hundruð í Stóra Steinsvaði gjört af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem Guðrún Árnadóttir seldi Brynjólfi biskup alla jörðina Snjóholt, 6 hundruð að dýrleika. Á móti seldi Brynjólfur biskup Guðrúnu 11 hundraða hlut í jörðinni Stóra Steinsvaði á Útmannasveit eða hlut í annarri jörð ef Guðrún kysi heldur. Samninginn gerði Hjalti Jónsson, umboðsmaður jarða Brynjólfs biskups á Austfjörðum, fyrir hönd biskups. Dags. að Stóra Sandfelli í Skriðdal 21. janúar 1662. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="43" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="46r" to="47r"></locus>
                     <rubric>Húsaskoðun á Þorvaldsstöðum á Ströndum.</rubric>
                     <note>Erindrekar Brynjólfs biskups skoða og lýsa húsakosti á jörðinni Þorvaldsstöðum á Langanesi sem Sölvi Gunnlaugsson hafði nýlega selt biskupi. Sjá bréf nr. 41. Dags. að Þorvaldsstöðum á Langanesi 19. apríl 1662. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="44" class="fornbr rekabr" defective="false">
                     <locus> from="47r" to="47r">47r</locus>
                     <rubric>Rekatrjáreikningur Hjalta Jónssonar af Bakka og Höfn á Ströndum.</rubric>
                     <note>Hjalti Jónsson, umboðsmaður jarða Brynjólfs biskups á Austfjörðum, sendir biskupi yfirlit yfir trjá og hvalreka á jörðunum Bakka og Höfn á Langanesi. Dags. 26. apríl 1662. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="45" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="47v" to="47v">47v</locus>
                     <rubric>Samþykki Tuma Hallssonar uppá það kaup er hans faðir Hallur Björnsson gjörði á hálfum Saurstöðum við Hjalta Jónsson.</rubric>
                     <note>Í bréfinu samþykkir Tumi Hallsson sölu föður síns, Halls Björnssonar, á helmingi jarðarinnar Saurstaða í Jökulsárhlíð til Brynjólfs biskups. Sjá AM 273 fol., nr. 46. Dags. á Bakka á Langanesi 26. apríl 1662. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="46" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="47v" to="48r">47v-48r</locus>
                     <rubric>Vitnisburðir uppá afgreitt hálfra Saurstaða andvirði Tuma Hallssyni.</rubric>
                     <note>Hjalti Jónsson, í umboði Brynjólfs biskups, afhenti Tuma Hallssyni 24 ríkisdali og sex nýja katla sem var greiðsla fyrir hálfa jörðina Saurstaði sem Brynjólfur biskup keypti af föður Tuma, Halli Björnssyni. Sjá AM 273 fol., nr. 46. Dags. að Syðri Vík 29. apríl 1662. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="47" class="fornbr rekabr" defective="false">
                     <locus> from="48r" to="48v">48r-48v</locus>
                     <rubric>Rekatrjáreikningur Jóns Jónssonar á Vindfelli.</rubric>
                     <note>Jón Jónsson sendir Brynjólfi biskup yfirlit yfir trjáreka á jörðinni Vindfelli á Vopnafirði. Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="48" class="fornbr erf" defective="false">
                     <locus> from="49r" to="51r">49r-51r</locus>
                     <rubric>Arfaskiptabréf millum barna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar gjört anno 1662.</rubric>
                     <note>Erfðaskrá þar sem Brynjólfur biskup skiptir eignum sínum á milli barna sinna, Ragnheiðar og Halldórs, með samþykki eiginkonu sinnar, Margrétar Halldórsdóttur, sem lagði einnig sína fjármuni til skiptanna. Hér er að finna nákvæmt yfirlit yfir eignir biskupshjónanna í Skálholti árið 1662, bæði jarðeignir og lausafé. Dags. í Skálholti 1662.</note>
                     <bibl>Bréfið er prentað í bókinni Úr bréfabókum Brynjólfs Sveinssonar. Sjá Jón Helgason (útg.). Úr bréfabókum Brynjólfs Sveinssonar. Safn Fræðafélagsins um Ísland og Íslendinga XII, bls. 138-141. Kaupmannahöfn: Hið íslenzka fræðafélag, 1942.</bibl>
                  </msItem>
                  <msItem n="49" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="51v" to="51v">51v</locus>
                     <rubric>Kóngsbréf um kirkna inventarium 1650. Frederich den tredje medt Guds naade Danmarchis, Norgis, Wendis och Gottis koning.</rubric>
                     <note>Henrik Bjelke lénsherra skrifaði bréfið upp eftir konungsbréfinu og sendi það til Brynjólfs biskups. Bréfið er á dönsku. Dags. í Kaupmannahöfn 3. maí 1650. Afrit dags. í Skálholti 25. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="50" class="fornbr versl" defective="false">
                     <locus> from="52r" to="53r">52r-53r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Eirich Muncks uppá 1892 ríkisdali Skálholtsdómkirkju og annarra undirliggjandi kirkna á rentu hjá Islands Companiet í Kaupenhavn.</rubric>
                     <note>Erick Munck kaupmaður á Eyrarbakka staðfestir að hann hafi móttekið rentu Skálholtsstaðar og kirkna Skálholtsumdæmis til Íslenska verslunarfélagsins í Kaupmannahöfn, alls 1892 ríkisdali. Dags. á Eyrarbakka 15. júní 1662. Afrit dags. í Skálholti 27. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="51" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="53v" to="54v">53v-54v</locus>
                     <rubric>Gjafabréf til fátækra ekkna á jörðinni Reinir á Akranesi með 6 innistæðu kúgildum.</rubric>
                     <note>Í bréfinu lýsir Brynjólfur biskup yfir að til að minna á “þakklæti við almáttugan Guð fyrir sína náð og þolinmæði og þakklæti” hafi hann ákveðið að gefa alla jörðina Reyni á Akranesi til fátækra ekkna. Afgjalda og aftekta af jörðinni muni njóta “ærleg og guðhrædd, sorgbitin ekkja sem á þrjú skilgetin börn eða þaðan af fleiri”. Veitti biskup sr. Jóni Jónssyni prófasti í Borgarfirði umboð yfir jörðinni og treysti honum til að finna jörðinni góðan ábúanda. Dags. í Skálholti 26. júní 1662.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="52" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="55r" to="56r">55r-56r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Bjarna Hallgrímssonar og Halldórs Brynjólfssonar uppá meðtekna eitt tólfrætt hundrað og tuttugu ríkisdali af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni, fengna Bjarna Hallgrímssyni til meðferðar og nauðsynlegrar útdeilingar, en Halldóri Brynjólfssyni til nauðsynlegs uppheldis og tæringar.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhendir syni sínum, Halldóri Brynjólfssyni, og Bjarna Hallgrímssyni eitt tólfrætt hundrað og 20 ríkisdali. Halldór var á leið til Englands í nám og bað biskup Bjarna Hallgrímsson, sem búsettur var í Yarmouth á Englandi, að vera honum innan handar. Átti Bjarni að annats þessa fjármuni og útdeila þeim til Halldórs “til þarflegra nauðsynja, kosts og klæða og annars nauðsynlegs uppheldis, svo að hann sé vel og ærlega afhaldinn, en þó til einskis óhófs eða þarfleysu”. Lofaði Halldór föður sínum að varast allt óhóf og ofneyslu, drykkjuskap eða skuldasöfnun. Dags. í Skálholti 27. júní 1662.</note>
                     <bibl>Bréfið er prentað í bókinni Úr bréfabókum Brynjólfs Sveinssonar. Sjá Jón Helgason (útg.). Úr bréfabókum Brynjólfs Sveinssonar. Safn Fræðafélagsins um Ísland og Íslendinga XII, bls. 141-142. Kaupmannahöfn: Hið íslenzka fræðafélag, 1942.</bibl>
                  </msItem>
                  <msItem n="53" class="fornbr" defective="false">
                     <locus> from="r" to="v"></locus>
                     <rubric></rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  
                  
                  
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <p>Pappír með vatnsmerkjum.</p>
                           <p>
                              <watermark n="1">
                                 Vatnsmerki 1. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki með ljóni í tvöföldum ramma ásamt fangamarki IC</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="2r" to="3v">2-3</locus>
                                 ,
                                 <locus from="6r" to="7v">6-7</locus>
                                 ,
                                 <locus from="10r" to="10v">10?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="19r" to="19v">19</locus>
                                 ,
                                 <locus from="21r" to="21v">21</locus>
                                 ,
                                 <locus from="23r" to="23v">23</locus>
                                 ,
                                 <locus from="25r" to="26v">25-26</locus>
                                 ,
                                 <locus from="30r" to="31v">30-31</locus>
                                 ,
                                 <locus from="33r" to="33v">33</locus>
                                 ,
                                 <locus from="35r" to="37v">35-37</locus>
                                 ,
                                 <locus from="39r" to="40v">39-40</locus>
                                 ,
                                 <locus from="43r" to="44v">43-44</locus>
                                 ,
                                 <locus from="47r" to="47v">47</locus>
                                 ,
                                 <locus from="49r" to="51v">49-51</locus>
                                 ,
                                 <locus from="57r" to="57v">57</locus>
                                 ,
                                 <locus from="62r" to="62v">62</locus>
                                 ,
                                 <locus from="68r" to="71v">68-71</locus>
                                 ,
                                 <locus from="73r" to="73v">73</locus>
                                 ,
                                 <locus from="76r" to="76v">76</locus>
                                 ,
                                 <locus from="78r" to="79v">78-79</locus>
                                 ,
                                 <locus from="82r" to="82v">82</locus>
                                 ,
                                 <locus from="84r" to="84v">84</locus>
                                 ,
                                 <locus from="88r" to="89v">88-89</locus>
                                 ,
                                 <locus from="92r" to="94v">92-94</locus>
                                 ,
                                 <locus from="99r" to="102v">99-102</locus>
                                 ,
                                 <locus from="106r" to="106v">106</locus>
                                 ,
                                 <locus from="108r" to="108v">108</locus>
                                 ,
                                 <locus from="110r" to="110v">110</locus>
                                 ,
                                 <locus from="113r" to="117v">113-117</locus>
                                 ,
                                 <locus from="120r" to="121v">120-121</locus>
                                 ,
                                 <locus from="125r" to="125v">125</locus>
                                 ,
                                 <locus from="128r" to="129v">128-129</locus>
                                 ,
                                 <locus from="132r" to="133v">132-133</locus>
                                 ,
                                 <locus from="136r" to="137v">136-137</locus>
                                 ,
                                 <locus from="139r" to="141v">139-141</locus>
                                 ,
                                 <locus from="144r" to="144v">144</locus>
                                 ,
                                 <locus from="146r" to="146v">146</locus>
                                 ,
                                 <locus from="148r" to="148v">148</locus>
                                 ,
                                 <locus from="150r" to="150v">150</locus>
                                 ,
                                 <locus from="152r" to="152v">152</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="2">
                                 Vatnsmerki 2. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki með sverðlilju</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="11r" to="12v">11/12</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="3">
                                 Vatnsmerki 3. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:P9">Kanna með einu handfangi</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="14r" to="14v">14</locus>
                                 ,
                                 <locus from="16r" to="16v">16</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="4">
                                 Vatnsmerki 4. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 1, með 5 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 meðalstórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="154r" to="155v">154-155</locus>
                                 ,
                                 <locus from="158r" to="158v">158?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="159r" to="159v">159</locus>
                                 ,
                                 <locus from="164r" to="165v">164-165</locus>
                                 ,
                                 <locus from="167r" to="167v">167</locus>
                                 ,
                                 <locus from="169r" to="170v">169-170</locus>
                                 ,
                                 <locus from="172r" to="172v">172</locus>
                                 ,
                                 <locus from="174r" to="175v">174-175</locus>
                                 ,
                                 <locus from="177r" to="177v">177</locus>
                                 ,
                                 <locus from="179r" to="179v">179</locus>
                                 ,
                                 <locus from="182r" to="182v">182</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark BD</ref>
                                 (
                                 <locus from="156r" to="157v">156-157?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="160r" to="160v">160</locus>
                                 ,
                                 <locus from="161r" to="161v">161?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="163r" to="163v">163</locus>
                                 ,
                                 <locus from="165r" to="166v">165-166?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="168r" to="168v">168</locus>
                                 ,
                                 <locus from="171r" to="171v">171?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="173r" to="173v">173</locus>
                                 ,
                                 <locus from="176r" to="176v">176</locus>
                                 ,
                                 <locus from="178r" to="178v">178</locus>
                                 ,
                                 <locus from="180r" to="181v">180-181</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="5">
                                 Vatnsmerki 5. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 2, með 5 litlum bjöllum á kraga og 3 meðalstórir hringir, enginn Hermes kross</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="162r" to="162v">162</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="6">
                                 Vatnsmerki 6. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Stórt skjaldarmerki, skipt niður í 4 hluta, fjaðraskúfur fyrir ofan</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="183r" to="183v">183</locus>
                                 ,
                                 <locus from="187r" to="187v">187</locus>
                                 ,
                                 <locus from="189r" to="191v">189-191</locus>
                                 ,
                                 <locus from="194r" to="194v">194</locus>
                                 ,
                                 <locus from="197r" to="198v">197-198</locus>
                                 ,
                                 <locus from="200r" to="201v">200-201</locus>
                                 ,
                                 <locus from="204r" to="205v">204-205</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>206 blöð (<dimensions type="leaf" unit="mm" scope="all">
                              <height>330</height>
                              <width>212</width>
                           </dimensions>).</extent>
                        <foliation>
                           <p>Efnisnúmerun (gloppótt vegna þess sem vantar).</p>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p/>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p>Vantar í bókina.</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">
                           <p><!-- <dimensions type="written" scope="all"> <height></height><width></width></dimensions> --></p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p/>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <p/>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding contemporary="false">
                        <p>
                           <dimensions type="binding" unit="mm">
                              <height/>
                              <width/>
                              <depth/>
                           </dimensions>
                        </p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p/>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <p>Þetta bindi er skrifað á árunum 1662-1663.</p>
                  </origin>
                  <!-- Bréfabækur Brynjólfs biskups eru tímasettar í einu lagi til 17. aldar í <bibl><ref target="KKKat">Katalog I</ref></bibl>, bls. 241. --><provenance>
                     <p>Engar upplýsingar eru um hvaðan <name key="ArnMag001" type="person">Árni Magnússon</name> hefur fengið bókina.</p>
                  </provenance>
                  <!-- Af seðli ÁM í AM 275 fol. sést að hann hefur fengið fleiri bindi en það frá Einarsnesi. --><acquisition notBefore="1975-06-10" notAfter="1975-06-10">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 10. júní 1975.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Tekið eftir <bibl>
                                 <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                              </bibl>, bls. 243 (nr. 429). <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá handritinu til skráningar í <date when="1886-01">janúar 1886</date>. <name key="DriThr001" type="person">DKÞ</name> skráði <date when="2002-07-04">4. júlí 2002</date>. <name key="ThuSig002" type="person">ÞÓS</name> skráði <date when="2020-07-07">7. júlí 2020</date>.</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <custodialHist>
                        <custEvent type="conservation" notBefore="1975" notAfter="1975">
                           <p>Lagfært af <name key="BirDal001" type="person">Birgitte Dall</name> í apríl 1975.</p>
                        </custEvent>
                     </custodialHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í Kaupmannahöfn.</p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>Haraldur Bernharðsson 2004, <ref target="HarBer2004b">Þykkja og þykja. Hljóðbeygingarvíxl einfölduð</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Margeirsson 1975, <ref target="JónMar0869a">Bréf Árna Magnússonar til Íslands 1729 og fleiri skjöl hans í Ríkisskjalasafni Dana</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>