<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM02-0450-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution key="SAM">Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection key="AM">Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 450 fol.</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>608</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="supplied">Gögn jarðabókarnefndar</title>
                  <!-- Gögn jarðabókarnefndarinnar III: skýrslur Árna Magnússonar og Páls Vídalíns (MJ) --><origPlace>Ísland</origPlace>
                  <origDate notBefore="1700" notAfter="1725" evidence="external">s. XVIII 1/4</origDate>
                  <!-- 1702-1722 (MJ) -->
<!--<lang>Íslenska</lang>-->
<!-- Ath. tungumál og upprunastað í 2. umferð --><note/>
               </head>
               <!-- Blöð hafa verið tekin innan úr öðrum án þess að þess sé getið! --><msContents>
                  <summary>Bréf varðandi hag og málefni Íslands, sem og einkabréf til og frá <name key="ArnMag001" type="person">Árna Magnússyni</name> o.fl.</summary>
                  <!-- Ath. efnisþætti og efnisorð í 2. umferð -->
<!-- Sjá að neðan ókláraða skráningu Más Jónssonar --><msItem defective="true">
<!--<locus from="" to=""/>--><title type="uniform"/>
                  </msItem>
                  <!-- <msItem n="1" defective="">
<locus from="" to="">2r-5v</locus>
<title type="uniform">Memoriall um tekjur og útgjöld konungs af Íslandi</title>
<note>Unpublished. Árni skrifar framan á (2r) með Íslandshendi: "Copie af Originalen som Hr Amtmand Muller blef tilstillet fra Rente-Cammeret 1688." </note>
<textLang langKey="ISL">Icelandic</textLang> 
<listBibl>
<bibl></bibl>
<bibl>
<editor></editor>
<title level="a"></title>
<title level="m"></title>
<biblScope type="volume"></biblScope>
<imprint>
<pubPlace></pubPlace>
<date></date>
</imprint>
<biblScope type="pages"></biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="2" defective="">
<locus from="6r" to="6v" supplied="no">6</locus>
<title type="uniform">Útdráttur Árna úr bænarskrám íbúa Stapa Districts, Buda Districts, Rifs Districts og Eyrarsveitar og Helgafellssveitar innbyggjara til konungs 26. júní-6. júlí 1702: fiskleysi og ómögulegt að borga landskuldir konungs. </title><note>Óútgefið.</note>
<textLang langKey="ISL">
Icelandic
</textLang>
</msItem>

<msItem n="3"><locus from="7r" to="8v" supplied="no">7r-8v.</locus>
<title type="uniform">Úttekt á byggingum Viðeyjarklausturs 26. júlí 1702.</title>
<textLang langKey="ISL">Danish></textLang>

<note>Jón Eyjólfsson sýslumaður, Árni Hannesson, Gunnar Jónsson og Ögmundur Ögmundsson nefndir af Árna og Páli "Kongl. Majestets Commissariis". Í lokin tilgreinir Árni: "NB. Under denne min translation, som ieg skickede til Rente cammeret 1702. glemte ieg at sette navnene" (8r).</note></msItem>
<msItem n="4"><locus from="9r" to="10v" supplied="no">9r-10v</locus>
<title type="uniform">Árni Magnússon til rentukammers 31. júlí 1702.</title><textLang langKey="ISL">Danish> </textLang>
<note>Hann skrifar undir með "AMS" og setur dagsetninguna efst til hægri fremst. Næstu tvö blöð (11-12) eru auð.</note>
<listBibl><bibl></bibl><bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">22-23</biblScope>
</bibl></listBibl>
</msItem>

<msItem n="5">
<locus from="13r" to="30v" supplied="no">13-30</locus>
<title type="uniform">Árni og Páll til konungs 15. september 1702.</title><note>Uppkast skrifara. Árni skrifar dagsetningu efst til hægri fremst, lagar smáatriði hér og þar og merkir við þar sem hann vill greinaskil.</note>
<textLang langKey="ISL">
Danish
</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="volume">23-39</biblScope>
<imprint>
<pubPlace></pubPlace>
<date></date>
</imprint>
<biblScope type="pages"></biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="6">
<locus from="31bis-r" to="31bis-v" supplied="no">31bis</locus>
<title type="uniform"> Octavoseðill Árna Magnússonar um verðgildi.</title>
<note>Strikað er yfir brot úr skrá með hendi Árna yfir þá sem skulduðu forpögturum árið 1702(?) og Árni taldi að hefðu haft efni á því að borga í öðru en fiski, þar á meðal Jón Eyjólfsson og Sal. Brages enke, sjá Emb. bls. 30: Árni hefur gert uppkast og skrifarinn síðan hreinritað og Árni lesið yfir, en skrifarinn svo aftur skrifað og sent konungi. Kålund fann ekki sjálft bréfið í rigsarkivet.</note>
<textLang langKey="ISL">Icelandic</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">23</biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="7">
<locus from="32r" to="37v" supplied="no">32r-37v</locus>
<title type="uniform">Bréf Árna og Páls til konungs 15. september 1702 </title>
<note>Árni skrifar dagsetningu efst til vinstri fremst og bætir einu og öðru við á spássíum sem Kålund prentar.</note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl><bibl><editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">39-47</biblScope>
</bibl></listBibl>
</msItem>

<msItem n="8">
<locus from="38r" to="40v" supplied="no">38r-40v</locus>
<title type="uniform"> Bréf Árna og Páls til rentukammers 16. september 1702.</title>
<note>Árni skrifar dagsetningu efst til vinstri fremst. Blað 41 autt.</note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl><bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">47-50</biblScope>
</bibl></listBibl>
</msItem>

<msItem n="9">
<locus from="6r" to="6v" supplied="no">6</locus>
<title type="uniform"> </title><note></note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl><bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages"></biblScope></bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="9">
<locus from="42r" to="45v" supplied="no">42r-45v</locus>
<title type="uniform">Skýrsla Müllers amtmanns um indsnegne Misbrug í landinu á Bessastöðum 27. júlí 1703.</title><note>Með eigin handar undirskrift.</note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl><bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages"></biblScope>
</bibl></listBibl>
</msItem>

<msItem n="10">
<locus from="46r" to="50v" supplied="no">46-50</locus>
<title type="uniform"> Úttekt Bessastaða 10. ágúst 1703. </title><note>Sjö karlar útnefndir af Árna og Páli 30. júlí 1703 votta að rétt sé skrifað 10. ágúst. Blöð 51-53 auð.</note>
<textLang langKey="ISL">
Danish
</textLang>
</msItem>

<msItem n="11">
<locus from="54r" to="55v" supplied="no">54-55</locus>
<title type="uniform"> Úttekt Viðeyjarklausturs 10. ágúst 1703. </title><note>Fjórir karlar útnefndir í Viðey 6. ágúst 1703, en votta á Bessastöðum 10. ágúst.</note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl><bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages"></biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="12">
<locus from="56r" to="56v" supplied="no">56</locus>
<title type="uniform">Úttekt fálkahússins á Bessastöðum 10. ágúst 1703. </title><note>Blað 57 autt.</note>
<textLang langKey="ISL">
Danish
</textLang>
</msItem>

<msItem n="13">
<locus from="58r" to="63v" supplied="no">58-63</locus>
<title type="uniform"> Bréf Árna og Páls til konungs 30. ágúst 1703.</title><note>Sami skrifari og árið áður.</note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">59-65</biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="14">
<locus from="64r" to="73v" supplied="no">64-73</locus>
<title type="uniform">Uppkast Árna að sama bréfi (nr. 13) með heilmiklum breytingum.</title><note>Sérlega áhugavert fyrir vikið. Á forsíðu skrifar hann: "Allerunderdanigste relation til Hans Majestet 1703. 30. Aug. / address. til Rente Cammeret" (64r).</note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl><bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">59-65</biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="15">
<locus from="74r" to="75v" supplied="no">74-75</locus>
<title type="uniform">Bréf Árna til amtmanns frá Stað í Grindavík í ágúst 1703. </title><note>Eiginhandar uppkasti með nokkrum breytingum. Neðan við bréfslok er á hvolfi yfirstrikuð skrá yfir húsmenn í Krísuvík og hvað þeir færðu margar tunnur í Grindavík og hvað þeir fengu fyrir þær (75v). </note>
<textLang langKey="ISL">
Danish
</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Private brevveksling</title>
<biblScope type="pages">338</biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem> 

<msItem n="16">
<locus from="76r" to="79v" supplied="no">76-79</locus>
<title type="uniform">Bréf Árna og Páls til rentukammers 1. september 1703. </title><note>Árni skrifar dagsetningu efst til vinstri fremst.</note>
<textLang langKey="ISL">
Danish
</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">65-69</biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="17">
<locus from="80r" to="85v" supplied="no">80-85</locus>
<title type="uniform">Uppkast Árna að sama bréfi. </title><note>Með talsverðum breytingum.</note>
<textLang langKey="ISL">
Danish
</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">65-69</biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="18">
<locus from="86r" to="86v" supplied="no">86</locus>
<title type="uniform">Ódagsett uppkast Árna að bréfi til rentukammers.</title><note>Var lagt inn í nr. 16. Fyrir neðan bréfslok er á hvolfi yfirstrikað upphaf bréfs frá Árna til ónefnds manns: "Monsieur / Höitærede ven og velyndere / Af hans gode skrivelse, dat. udi Kióbenhafn d. 22. Maii sidstafvigte, h&aslash;r ieg med glæde fornummet hans velstand, Og ónsker til lycke i den ny bolig hvor ieg vil formoede at [yfirstrikað: blive] af hannem bliver indrettet en societet" (86v).</note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">69-70</biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="19">
<locus from="6r" to="6v" supplied="no">6</locus>
<title type="uniform"> </title><note></note>
<textLang langKey="ISL">
Danish
</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages"></biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

19. Bréf Árna og Páls til konungs 13. september 1703 (E, 70-73). Sami skrifari og áður (87-90).

20. Uppkast Árna að sama bréfi, mikið leiðrétt (91-95).

21. Ódagsett skrá á dönsku yfir það sem vanti til húsanna á Bessastöðum og í Viðey, með fáeinum lagfæringum og viðbótum Árna (95-96).

22. Octavoseðill um kostnað við viðgerðir í Viðey, sem muni taka um átta vikur, með smávægilegum útreikningum Árna (97).

23. Octavoseðill með blýanti og hendi Árna: "Falkerne forvares [breytt úr: Falke huset] nu i et hesthuus, torfhus og en lumpen hytte, saa got som uden tag, var fornóden et falkehus til 100. a 140. falker hvor der kunde vere et stafgolf a part til de syge, og endnu et hvor kiódet kunde skieres, og en opvarter ligge. eftter di (98r) falkene ofte hænge sig ved fóderne." Með penna bætir hann við: "huuset kunde icke koste stort over 30. Rxdler / skrifad til Gro&szlig; Cantzer (svo) 1702." Seðillinn hefur verið búinn til úr stærra blaði og þvert á baksíðu er strikað yfir brot úr setningu Árna: "kunde blive sat i bedre tilstand." Þar á spássíu er nóta með annarri hendi, ekki alveg nógu skýrt: "Jon Sverris son gallt landsh. 1701 af Smidshus a Hvalsnese til 4 wætter i pei??? og fiske til saman" (98v).

24. Octavoseðlar um vinnulaun við fálkahúsið og muni viðgerð taka þrjár vikur. Miklir útreikningar (99-101). 

25. Mat á kostnaði við viðgerð Bessastaðakirkju með hendi Páls Vídalín, dagsett Útskálum 12. september 1703 (102-103).

26. Sama mat í uppkasti með hendi Árna (104-106). Aftast eru áhugaverðar athugasemdir hans: 

"NB. her fattis i det som hórer til at hænge klocken op i Klockeporten

[bætt við:] nec potest taxari. a

[yfirstrikað:] Item það sem kostar ad færa viduna heim ur kaupst&ohal;dum, sem ei verdur taxerad med þvi sem menn vita ei hvar vidurinn tekst.

a þvi vid vissum ei hvernig kr vill hafa þad 

   Item hvórt hann vill leggia þangad fleiri kluckur.

Item eru oviliande efterordin vindaugun med vindues karmerne etc." (106v)

27. Mat á kostnaði við viðgerð kirkju og klausturs í uppkasti Árna og Páls, dagsett Útskálum 13. september 1703 (107, en 108 autt).

28. Mat á kostnaði við viðgerð fálkahússins á Bessastöðum í uppkasti Árna, dagsett Útskálum 13. september 1703 (109, en 110 autt). Allt er þetta nefnt í E, 70. 

Þessar áætlanir eru í endanlegri gerð í Rtk. 3.2. Innkomin bréf 1700-1701: útdrættir úr reikningum jarðabókarsjóðs 1701-1703, aftast. Müller lagði til viðgerð Bessastaðakirkju í bréfi 30. janúar 1702: Rtk. 3.3. Innkomin bréf 1702: 30. janúar 1702, með fylgiskjölum. 

29. Bréf Árna og Páls til konungs 15. september 1703 (E, 74-77). Árni skrifar dagsetningu efst til hægri fremst (111-113, en 114 autt).

30. Gögn með hendi Árna varðandi afgjöld og ástand jarða Kirkjubæjarklausturs, að hluta vottuð Útskálum 15. september 1703 (115-119). Að sögn Kålund lá þetta innan í bréfinu 29 (E, 74).

Hér lýkur fyrsta bindi eins og frá þessum gögnum er gengið.

31. Bréf Árna og Páls til konungs 18. september 1703 (E, 77-84). Sami skrifari og áður (120-25).

32. Uppkast Árna að sama bréfi, mikið leiðrétt (126-34).

33. Bréf amtmanns 27. júlí 1703 um indsnegne misbruge í landinu, og skrifar Árni fyrir neðan texta á fyrstu síðu: "Accorderer ord fra ord med det som Amtmanden leverede til Commissarierne udi Jisland fór hans afreise 1703." (135r). Bréfinu (135) fylgir annað frá amtmanni í Höfn 30. nóvember (136-141) og fylgja því fylgiskjöl úr manntalsbók (142r), um útreikning landskuldar út frá dýrleika jarða (142v), bréf amtmanns til biskupa um vorið (143), um tekjur af klaustrum (144r, en 145 autt), um inventarii báta (146r) og jarðeignir konungs (147-154).

34. Bréf séra Jóns Gíslasonar á Torfastöðum til konungs 6. september 1704 um mál sonar síns Guðmundar og Jóns Snorrasonar í afriti (155, en 156 autt). Þessu fylgir forlíkun Jónanna á alþingi 25. júlí 1705, að virðist með hendi Þórðar Þórðarsonar og undirskriftum Jónanna auk Jóns Jónssonar lögréttumanns sem lofaði að vera í borgun fyrir tíu hundruð sem JS lofaði að borga. Sigurður Sigurðsson og Árni votta (157-58).

35. Bréf Árna og Páls til konungs 20. september 1704 (E, 99-107 eftir frumriti í rigsarkivet). Sami skrifari og áður (159-66).

36. Bréf Árna og Páls til konungs 24. september 1704 (E, 107-19) eftir frumriti í rigsarkivet). Sami skrifari og Árni skrifar dagsetningu efst til vinstri fremst (167-76), en í lokin fyrir neðan dagsetningu og upphafsstafi: "Denne forskrefne Relation sendte vi til Rente Cammeret 1704. meenende at den derfra kunde komme til Cancelliet, men den blef der beliggende." (176r, prentað í E, 108 með viðbót um gang málsins). 

37. Bréf Árna og Páls til konungs 25. september 1704 (E, 119-20 eftir frumriti í rigsarkivet). Sami skrifari og Árni skrifar dagsetningu efst til vinstri fremst (177, en 178 autt).

38. Bréf Árna til konungs 27. apríl 1706 (E, 180-90) eftir eigin handar frumriti í rigsarkivet). Þórður virðist skrifa og hefur þá farið með Árna til Kaupmannahafnar! (179-87, en 188 autt). 

39. Uppkast að sama bréfi með höndum Árna og Þórðar (?) á víxl og nokkrum breytingum (189-205, en 206 autt og 207 nýtt).

40. Gottrup til konungs 25. júní 1706 um tilskipun 15. maí varðandi leiguliða og merkir Árni það fremst til vinstri "No 5." og hefur hugsanlega strikað undir með rauðri krít - þó er þetta ekki frumrit bréfsins (209-10). Umslag utan um málið allt er 208 og 217. Framan á það skrifaði Árni: "Laugmand Lauritz Gottrup 1707." Annað bréf Gottrups er frá 25. júní 1706, af Árna merkt fremst til vinstri: "Num. 6. hvortil hóre 10. bilager." (211-215, en efst til vinstri á 216r segir Árni: "No 6. med bilager." Bílögin fylgja: umslag (218 og 253), úr Jónsbók á dönsku og dómur 1579 [Árni leiðréttir á spássíu úr 159 í texta; 219v] (219-20), með meiru varðandi Þingeyraklaustur (til og með 252). Tveir octavoseðlar Árna eru áhugaverðir:

"5. bilager mala fide verterad. Widalin." (236bis) Skjalið geymir byggingarbréf landseta klaustursins sem voru lesin að Gottrup forspurðum á manntalsþingi 3. maí 1700 (233-36). Aftan á seðlinum er brot úr þýðingu yfir á dönsku sem Árni testerar og skrifaði fyrst "translateret" og breytti í "oversat".

"Num. 8. bilager þarf ei að svara þad er aftalt i l&ohal;grettu 1707. nu i &adac;r." (247bis) Skjalið er þingvitni um gjaftoll (247). Aftan á seðlinum er brot úr uppkasti að bréfi til konungs þar sem segir "tid siden, den 3. Augu / Bessested have vi under / tillige med…"

Viðbót frá Gottrup 25. júní 1706 (254-56).

41. Bréf Árna til rentukammers 15. september 1706 (E, 202-15 eftir frumriti í rigsarkivet). Árni skrifar dagsetninguna efst til vinstri fremst og bætir við fáeinum setningum (257-66). Fylgiskjöl fylgja sem Kålund nefnir (267-72). Octavoseðill Árna er merktur 272bis: 

"Eyolfr &adac; Þorkautlust. seger ad

Hraun i Grindavik ligge eins miked under sande og hinar.

Jarngerdastader sieu skarster enn nu 

1707."

42. Bréf Árna til konungs 16. september 1706 (E, 216-18 eftir frumriti í rigsarkivet). Árni skrifar dagsetninguna efst til vinstri fremst (273-76). 

43.  Árni til obersecreterer Vibe 16. september 1706 með hendi Þórðar (277-78, prentað í PB, 651-53).

44.  Árni til obersecreterer Dose 17. september 1706 með hendi Þórðar og dálitlum útstrikunum (279-83, prentað í PB, 114-17).

45. Árni til rentukammers 17. september 1706 (E, 218-20 eftir frumriti í rigsarkivet). Árni skrifar dagsetninguna efst til vinstri fremst (284-85). 

46. Bréf rentukammers til Gottrups 24. maí 1707 um leigukúgildi mv., lesið á alþingi 1707 (286).

47. Reguel Rasmussen í rentukammeri 24. maí 1707 um skjöl send Árna og Páli til Íslands: skilyrði um forpögtun jarðabókar, athugasemdir kaupmanna einstakra og í heild, um Vestmannaeyjar, umsókn Gottrups 25. júní 1706 með fylgiskjölum (287). Athugasemdir Árna um einstök atriði eru á bakhlið, að "habemus" um öll nema meira um Gottrup og vísar til hinna tíu fylgiskjala (hér að framan). 

48. Müller til Árna og Páls 21. júlí 1707 um að tiltekið mál verði tekið fyrir í yfirrétti daginn eftir: ópersónulega orðað (ekki í PB).

49. Þrír sýslumenn til Árna, Páls og Müllers 26. júlí 1707 um deilur jarðeigenda og leiguliða um kúgildi og halda með fyrrnefndum sýnist mér í fljótu bragði (290, en 291 autt).

50. Bréf Árna, Páls og Müllers til konungs 3. ágúst 1707 (E, 232-33 eftir þessu eintaki, en copi er í rigsarkivet). Allir skrifa undir eigin hendi (292-93).

51. Bréf Árna og Páls til konungs 17. september 1707 um Gottrup (E, 240-61 eftir frumriti í rigsarkivet). Uppkast Árna að mestu, en Þórðar að hluta. Talsverðar breytingar eru gerðar, sem Kålund prentar sumar. Árni skrifar stórt og gleitt: innblásinn (294-325). Hér lýkur þriðja bindi númersins, en þá koma fylgiskjöl (326-333, en 334 autt), sem Kålund nefnir (E, 240).

52. Bréf Árna og Páls til konungs 17. september 1707 um forpögtunina (E, 261-86 eftir frumriti í rigsarkivet). Uppkast Árna að mestu og þó nokkrar breytingar (335-75). Fylgiskjöl með hendi Árna að hluta (376-79, en 380 autt), sem Kålund nefnir (261).

53. "Forpagtnings Conditionerne med atskillige annotationer sendte fra Kongl. Majs. Rente Cammer 1707" eins og segir með hendi Árna á umslagi (382, en aftara blað þess 395). 

<msItem n="54">
<locus from="396r" to="402v" supplied="no">396-402</locus>
<title type="uniform"> Bréf Árna og Páls til rentukammers 17. september 1707.</title><note>Uppkast með hendi skrifara. Prentað í Embedsskrivelser eftir frumriti í rigsarkivet. Blað 403 autt.</note>
<textLang langKey="ISL">
Danish
</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages">286-94</biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem>

<msItem n="55">
<locus from="404r" to="407v" supplied="no">404-407</locus>
<title type="uniform">Álitsgerðir Árna um útgáfuleyfi fyrir bækur 1722. </title><note></note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl><editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Prentað ég man ekki hvar (5.12.96)</title>
<biblScope type="pages"></biblScope>
</bibl></listBibl>
</msItem>

<msItem n="56">
<locus from="408r" to="408v" supplied="no">408</locus>
<title type="uniform">Umslag. </title><note>Aftast er umslag sem Árni hefur skrifað á í tveimur lotum. Fyrst "Commission", en strikað yfir með gráu bleki og notað það til að setja í staðinn "1707".</note>
<textLang langKey="ISL">Danish</textLang>
<listBibl><bibl></bibl><bibl>
<editor>Kristian Kålund</editor>
<title level="m">Embedsskrivelser</title>
<biblScope type="pages"></biblScope>
</bibl>
</listBibl>
</msItem> --></msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>Pappír</support>
                        <extent>412 blöð (</extent>
                        <foliation>
                           <p/>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p/>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p/>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">
                           <p><!-- <dimensions type="written" scope="all"> <height></height><width></width></dimensions> --></p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p/>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <p/>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding notBefore="1994" notAfter="1994" contemporary="false">
                        <p>Í þremur bindum og einu hefti frá 1994. <!--
<dimensions type="binding"> <height></height><width></width><depth></depth></dimensions> --></p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p/>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin notBefore="1700" notAfter="1725">
                     <p>Frá upphafi 18. aldar.</p>
                  </origin>
                  <provenance>
                     <p/>
                  </provenance>
                  <acquisition notBefore="1995-04-27" notAfter="1995-04-27">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 27. apríl 1995.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Tekið eftir <bibl>
                                 <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                              </bibl>, bls. 326 (nr. 607). <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá handritinu til skráningar í <date when="1886-01">janúar 1886</date>. <name key="DriThr001" type="person">DKÞ</name> skráði <date when="2002-08-23">23. ágúst 2002</date>.</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <!-- Catalogued <date>2000</date> - by <name type="person">marj</name> on the basis of <bibl><ref>AMKat</ref></bibl> and …? --><custodialHist>
                        <custEvent type="conservation" notBefore="1994" notAfter="1994">
                           <p>Viðgert og bundið í þrjú bindi og eitt hefti í júní til nóvember 1994. Gamalt band eða kápa fylgir, sem og nákvæm lýsing á viðgerð og ljósmyndun og skrá yfir arkaskiptingu.</p>
                        </custEvent>
                        <!-- Conserved and bound by Birgitte Dahl between 22.09.1969 and 15.01.1970. (MJ) --></custodialHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í Kaupmannahöfn.</p>
                  </surrogates>
                  <!-- <surrogates><p>
<listBibl><bibl></bibl>
<bibl><title type="gmd">70 mm</title><idno>41</idno><date>n.d.</date></bibl>
<bibl><title type="gmd">b/w prints</title><idno></idno><date>1965-09</date><note>photographs taken before restoration</note></bibl>
<bibl><title type="gmd">diapositive</title><idno>AM 440 fol.</idno><date>1984-05</date></bibl>
</listBibl>
</p></surrogates> --><listBibl>
                     <bibl>Bjarni Einarsson 1955, <ref target="BjaEin1955a">Munnmælasögur 17. aldar</ref></bibl>
                     <bibl>Gísli Baldur Róbertsson 2006, <ref target="GísRób2006b">Heilög Anna birtist Árna Magnússyni undir andlátið</ref></bibl>
                     <bibl>Guðrún Ása Grímsdóttir 2014, <ref target="GuðGrí2014a">Af annálakverum úr Skagafirði</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Helgason 1950, <ref target="JónHel1950a">Móðars rímur og Móðars þáttur</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Helgason 1960, <ref target="JonHel1960">Fem islandske ordsamlinger fra 18. og 19. århundrede</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Helgason 1962, <ref target="JónHel1962a">Íslenzk fornkvæði. Islandske folkeviser</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Helgason 1983, <ref target="JónHel1983a">Bækur og handrit á tveimur húnvetnskum höfuðbólum á 18du öld</ref></bibl>
                     <bibl>Kålund, K. 1901, <ref target="KriKål1901a">Om håndskrifterne af Sturlunga Saga og dennes enkelte
                        bestanddele</ref></bibl>
                     <bibl>Loth, A. 1975, <ref target="AgnLot1112a"/></bibl>
                     <bibl>Louis-Jensen, J. 1987, <ref target="JonLou1987a">Af láni og óláni</ref></bibl>
                     <bibl>Már Jónsson 1998, <ref target="MárJón1998a">Árni Magnússon : ævisaga</ref></bibl>
                     <bibl>McKinnell, J. 1970, <ref target="JohMcK1220a">The reconstruction of Pseudo-Vatnshyrna</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>