<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM02-0276-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution key="SAM">Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection key="AM">Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 276 fol.</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>431</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XV</title>
                  <origPlace>Ísland</origPlace>
                  <origDate notBefore="1664" notAfter="1665" evidence="external">1664-1665</origDate>
                  <!--<lang>Íslenska</lang>--><note>Titilsíða: <q>XV Brea Bok Biskupſens <lb/> M
                        Bynjolfs Sveinſs<expan>o</expan>nar, sem hefſt <lb/> Anno 1664 Epter
                        Alþyng</q>.</note>
               </head>
               <msContents>
                  <msItem n="0" class="brefab bis">
                     <locus from="1r" to="226v">1r-226v</locus>
                     <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XV</title>
                     <note>
                        <p>Fyrir árin 1664-1665.</p>
                        <p>Bl. 177 autt.</p>
                     </note>                   
                     <msItem n="0.1" class="regist">
                        <locus from="220r" to="226v">220r-226v</locus>
                        <title type="supplied">Efnisyfirlitxxx</title>
                     </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="1" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="1r" to="1r">1r</locus>
                     <rubric>XV Bréfabók biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar sem hefst anno 1664 eftir Alþingi. (Yfirstrikað: Brynjólfs Einarssonar í Bæ í Flóa). A. Magnæus.</rubric>
                     <note>Bréfin í handritinu eru ekki númeruð.</note>
                     <note>Blað 1v er autt.</note> 
                     <msItem n="1.1" class="fornb jarbr">
                        <locus from="2r" to="4r">2r-4r</locus>
                        <rubric>Qvod fælix et faustum sit. Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Efra hrepp í Skorradal og Hvanneyrar kirkjusókn.</rubric>
                        <note></note>
                        <note>Á eftir kaupbréfinu eru þrjár kvittanir Sveins Árnasonar fyrir greiðslu jarðarverðsins.</note>
                        <note>Blað 4v er autt.</note>
                    </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="5r" to="5v">5r-5v</locus>
                     <rubric>Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá meðtekna (yfirstrikað: níutíu og fjóra ríkisdali af) tíutíu ríkisdali af ærlegum ungum manni Þorsteini Geirssyni smásveini biskupsins að Hólum æruverðugs herra Gísla Þorlákssonar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="3" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="5v" to="6r">5v-6r</locus>
                     <rubric>Kostaboð biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Birni Magnússyni til handa á kaupi á 20 hundruðum í Öðulstöðum norður í Langadal, honum sent nú á Alþingi 1. júlí norður til síns tjalds. Salutem et officia.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="4" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="6r" to="6v">6r-6v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Björns Magnússonar á 20 hundruðum í Auðólfstöðum í Langadal.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="5" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="7r" to="7r">7r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="6" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="7r" to="7r">7r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="7" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="7v" to="7v">7v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Jóns Arasonar í Vatnsfirði.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="JonAra002">Jón Arason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="8" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="7v" to="7v">7v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Dags. á Alþingi 2. júlí 1664. Afrit dags. í Skálholti 5. júlí 1664.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                     <note>Fyrir neðan bréfið er athugasemd um að skuldin hafi verið greidd 20. júní 1665.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="9" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="8r" to="8r">8r</locus>
                     <rubric>Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá meðtekna 30 ríkisdali uppá leyfisgjald Magnússonar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="10" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="8v" to="8v">8v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="11" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="8v" to="10r">8v-10r</locus>
                     <rubric>Framburður Sigurðar Snorrasonar vestan úr Saurbæ um sitt mál.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="12" class="fornb smid" defective="false">
                     <locus from="10v" to="11v">10v-11v</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins við Erlend Þorsteinsson fyrir hans verk á Vatnsendagrund í Skorradal vestur, síðan 1663 15. júní á Grund er þeir gjörðu síðast reikning, sem finnst í þess ársbók annarri fyrir þessa.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="13" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="12r" to="12v">12r-12v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Á eftir bréfinu er meðkenning Tómasar Nikulássonar fógeta á Bessastöðum þess efnis að hann hafi meðtekið 351 ríkisdal 15. ágúst 1664.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="14" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="13r" to="13r">13r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Páls Hersloff kaupmanns á Eyrarbakka uppá 24 ríkisdali forlikta við sig biskupsins vegna af Ámunda Þormóðssyni í Skógum, lofa biskupinum aftur að betala í sumar 1664.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="15" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="13r" to="13r">13r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Sigurðar í Stafholti uppá meðtekna landskuld af Teitsparti í Höfn fyrir þetta ár 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="16" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="13v" to="13v">13v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Michels Gregerssonar uppá meðtekið afgjald af lénsjörðum Halldórs Brynjólfssonar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="17" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="13v" to="14r">13v-14r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Michels Gregerssonar uppá meðtekið afgjald af lénsjörðum Hjalta Jónssonar 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="18" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="14r" to="14v">14r-14v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Sigurðar Björnssonar af biskupinum útgefinn 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="19" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="14v" to="15r">14v-15r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar útgefinn af Sigurði Björnssyni. Anno 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="20" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="15v" to="16v">15v-16v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi fyrir 2 hundruð og 15 aurum í jörðinni Staffelli í Fellum austur og Ásskirkjusókn af Þórunni Bjarnadóttur fyrir 3 hundruð í Hoffelli í Hornafirði gjört vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="21" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="16v" to="17v">16v-17v</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu með séra Eiríki Höskuldssyni. Datum Bjarnanesi 1664, 28. júní.</rubric>
                     <note>Dags. í Bjarnanesi 28. júní 1664.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="22" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="18r" to="18v">18r-18v</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Eiríks Höskuldssonar uppá 30 ríkisdali meðtekna af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni, til meðferðar séra Jóni Bjarnasyni í Bjarnanesi að afhenda biskupsins vegns í þeirra skipti biskupsins og séra Jóns.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="23" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="19r" to="20r">19r-20r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Eiríks Höskuldssonar í Papey að halda það sem biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson uppá hann lofar við landsfógetann fyrir útvegun Restitutionis bréfs uppá hans prestskap, inn til, 40 ríkisdala, með þeim 20 sem hann hér nú eftirskilur.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="24" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="20v" to="21r">20v-21r</locus>
                     <rubric>Kaup biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir 11 aurum og hálfri alin og 1/6 áln í Gröf í Grímsnesi, er átti Guðrún Einarsdóttir eftir óselt í þeirri jörðu.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="25" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="21r" to="21v">21r-21v</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Jósefs Loptssonar uppá handskrift Páls Christianssonar Herloff herr præsidentens kaupmanns á Eyrarbakka meðtekna af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni vegna síns sonar Lopts Jósefssonar í Kaupenhaffn.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="26" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="21v" to="22r">21v-22r</locus>
                     <rubric>Meðkenning uppá afhending á lögbók kaupmanninum Páli Christianssyni Herslov af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="27" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="22r" to="22v">22r-22v</locus>
                     <rubric>Meðkenning uppá 20 ríkisdala afhending er biskupinn afhenti Þórólfi Guðmundssyni á Sandlæk uppá reikning þeirra í milli.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="28" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="23r" to="23v">23r-23v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Páls Christianssonar Herslov kaupmanns á Eyrarbakka uppá 100 ríkisdali meðtekna af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni vegna Lofts Jósefssonar honum til tæripeninga í Kaupenhafn.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="29" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="23v" to="24r">23v-24r</locus>
                     <rubric>Húsareikningur á Tungufelli í Lundarreykjadal um vorið í fardögum anno 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="30" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="24v" to="24v">24v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Jóns Ólafssonar yngra sem var í útverkum, honum gefinn af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="31" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="25r" to="25v">25r-25v</locus>
                     <rubric>Útskrift af bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Árna Jakobssyni á Þórkötlustöðum í Grindavík tilskrifuðu 1664 7. augusti.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="32" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="25v" to="26v">25v-26v</locus>
                     <rubric>Beiðnisbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar að nefna til mann að ríða um Heynessumboð til að meta og skoða ábúð á Skálholtsstaðar jörðum í Heynessumboði, upplesið á leiðarþingi að Sandatorfu anno 1664 20. augusti.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Á eftir bréfinu er staðfesting Sigurðar Jónssonar þess efnis að bróðir hans, Guðmundur Jónsson, hafi tekið starfið að sér. Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="33" class="fornb abud umbod" defective="false">
                     <locus from="26v" to="27r">26v-27r</locus>
                     <rubric>Byggingarumboð séra Halldórs Jónssonar yfir biskupsins jörðum í Flókadal.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="34" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="27v" to="27v">27v</locus>
                     <rubric>Sáttmáli millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar vegna dómkirkjunnar jarðar Kalmanstungu og séra Sigurðar Torfasonar vegna kóngsjarðarinnar Fljótstungu.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="35" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="28r" to="28v">28r-28v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir hálfri jörðunni Stálpastöðum í Skorradal.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="36" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="29r" to="29v">29r-29v</locus>
                     <rubric>Umboðsgjöf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Þorvarði Magnússyni bíföluð en Páli Teitssyni afhent að standa fyrir landamerkjamáli í millum Horns og Mófellsstaða.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="37" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="29v" to="30r">29v-30r</locus>
                     <rubric>Um landamerki Efra Hrepps í Skorradal.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="38" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="30r" to="30r">30r</locus>
                     <rubric>Lýsing biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á kaupi sínu á jörðinni Efra Hrepp.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="39" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="30v" to="31v">30v-31v</locus>
                     <rubric>Reikningur Páls Teitssonar á jörðum biskupsins í Borgarfirði sem og þeirra afgjöldum, landskyldna og leigna anno 1663 og anno 1664 landskyldnanna.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="40" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="31v" to="31v">31v</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="41" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="31v" to="32r">31v-32r</locus>
                     <rubric>Samþykki Sigríðar Vigfúsdóttur uppá kaup hennar ektamanns Sveins Árnasonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson á Efra Hrepp í Skorradal fyrir Tungufell í Lundarreykjadal með ákveðinni millumgjöf.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="42" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="32r" to="32v">32r-32v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="43" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="32v" to="32v">32v</locus>
                     <rubric>Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá bygging á Laugardalshólum skólameistaranum til handa vegna móður sinnar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="44" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="33r" to="33r">33r</locus>
                     <rubric>Samþykktarbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá ábúð Guðmundar Jónssonar á Klafastaðakoti.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="45" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="33r" to="33v">33r-33v</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Sveins Árnasonar fyrir Gerði á Akranesi.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="46" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="34r" to="34v">34r-34v</locus>
                     <rubric>Meðkenningarform sem biskupinn sendir Pétri Þórðarsyni að handskrifta og undirskrifa og sér aftur senda uppá móskurðarsölu hans í Innra Hólms landi biskupinum og hans erfingjum til eignar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="47" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="34v" to="34v">34v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="48" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="35r" to="35r">35r</locus>
                     <rubric>Kvittun Snorra Sigurðssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni gefin uppá afhending Háafells í Hvítársíðu 20. augusti anno 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="49" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="35r" to="35v">35r-35v</locus>
                     <rubric>Afhendingar auglýsing Jóns Vigfússonar á Jörðinni Indriðastöðum í Skorradal að tilteknu selfarar ítaki Hvanneyrarkirkju.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="50" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="35v" to="36v">35v-36v</locus>
                     <rubric>Skiptabréf á Þorláksstöðum í Kjós.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="51" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="37r" to="37r">37r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Tómasar Nicolai uppá prestanna honorarium úr Skálholtsstifti, meðtekið.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="TomNik001">Tómas Nikulásson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="52" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="37r" to="37r">37r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Tómasar uppá Hólastigtis presta honorarium.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="TomNik001">Tómas Nikulásson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="53" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="37v" to="37v">37v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Michels Gregerssonar uppá meðtekið gjald af lénsjörðum Halldórs Brynjólfssonar 13 ríkisdali anno 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="54" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="38r" to="38r">38r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Michels Gregerssonar uppá meðtekið afgjald af lénsjörðum Hjalta Jónssonar, átta ríkisdalir. Anno 1664 á Alþingi.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="55" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="38v" to="39r">38v-39r</locus>
                     <rubric>Lénsherrans herra Hendrichs Bielchiss obligation uppá 3040 ríkisdali. Uppbyrjuð 1664 11. júní.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="56" class="fornb fisk" defective="false">
                     <locus from="39v" to="39v">39v</locus>
                     <rubric>Reikningur séra Þorleifs Claussonar á fiski Staðarins suður í Garði og á útilátum séra Þorleifs við pilta Staðarins sem þar róið hafa.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="57" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="40r" to="40r">40r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="58" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="40v" to="40v">40v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi í Hornafirði biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu. Anno 1664 5. septembris.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="59" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="41r" to="41r">41r</locus>
                     <rubric>Kvittantia biskupsins fyrir 3 hundruðum í Hoffelli.</rubric>
                     <note>Dags. í Bjarnanesi í Nesjum 5. september 1664. Afrit dags. í Skálholti í september 1664.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="60" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="41r" to="41v">41r-41v</locus>
                     <rubric>Samþykki Guðrúnar Magnúsdóttur uppá kaup hennar ektamanns Þórólfs Guðmundssonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson á 9 hundruðum í Syðri Gröf í Flóa fyrir 27 hundruð í lausafé.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Þar á eftir, á blaði 42r, er yfirstrikað upphaf á kaupbréfi biskupsins og Jóns Jónssonar um Kvikstaði í Borgarfirði fyrir hálfa Vatnshamra. Bréfið er skrifað í heild á blaði 45r-46v.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="61" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="42r" to="42r">42r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Jón Eyjólfsson feldbereder.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="62" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="42v" to="42v">42v</locus>
                     <rubric>Afreikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á eina en Jóns Eyjólfssonar feldbereders á aðra, um þeirra skuldaskipti hingað til framfarin til þessa.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="63" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="43r" to="43r">43r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="64" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="43v" to="44r">43v-44r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="65" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="44r" to="44v">44r-44v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="66" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="45r" to="46v">45r-46v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Jóns Jónssonar um Kvikstaði í Borgarfirði 16 hundruð fyrir hálfa Vatnshamra 12 hundruð og 15 hundraða millumgjöf.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="67" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="46v" to="47v">46v-47v</locus>
                     <rubric>Samþykki Jóns Vigfússonar og Böðvars Jónssonar næstu erfingja Jóns Jónssonar uppá sölu hans á Kvikstöðum í Andakýl biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til eignar. Bréfið afhenti Jón Jónsson biskupinum undir kaupin hér í Skálholti anno 1664 17. september.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="68" class="fornb umbod landmbr" defective="false">
                     <locus from="47v" to="48v">47v-48v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Guðmundi Jónssyni útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni, að standa fyrir sínu máli við Hornsá 30. september 1664 um landamerkjaskil milli Horns og Mófellsstaða í Skorradal svo framt sem það bréflega umboð Þorvarði Magnússyni þar til gefið dæmist ekki fullkomlegt.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="69" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="48v" to="48v">48v</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="70" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="49r" to="49r">49r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Odds Eyjólfssonar uppá tvær sögubækur léðar vestur í Kjós, léðar Ormi Vigfússyni og Jóni Sigurðssyni í Káranesi, hverjar Oddur meðtók af biskupinum þeirra vegna.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="71" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="49v" to="50v">49v-50v</locus>
                     <rubric>Biskupstíundareikningur Símonar Árnasonar af Árnessýslu þeirrar sem í vor gjaldast áttu 1664, staðinn af honum hér í Skálholti 1664 2. octobris.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="72" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="50v" to="51r">50v-51r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="73" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="51v" to="52v">51v-52v</locus>
                     <rubric>Vitnisburðir um landamerki Hvítaness í Skötufirði vestur, hingað til Skálholts sendir af séra Sigurði Jónssyni þingapresti í Ögurþingum. Anno 1664 4. octobris.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="74" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="53r" to="58r">53r-58r</locus>
                     <rubric>Óeiningarmál milli Gísla Jónssonar á Bakka og Símonar Árnasonar á Dysjum á Álftanesi hvort Gísli Jónsson á Bakka hingað til Skálholts frambar fyrir biskupinn M. Brynjólf Sveinsson með sendibréfi prestsins séra Þorkels Arngrímssonar. Anno 1664 13. octobris.</rubric>
                     <note>Í bréfinu eru sex bréf undir sömu fyrirsögninni:</note>
                     <note>1. Blað 53v - Útskrift af vitnisburði uppá heitingarorð Símonar Árnasonar við Gísla Jónsson.</note>
                     <note>2. Blað 53r-53v - Áminning prestsins uppá forlikun milli Símonar Árnasonar og Gísla Jónssonar. Símoni Árnasyni gefinn.</note>
                     <note>3. Blað 53v-54r - Inntak úr bréfi prófasts séra Einars Illugasonar prestinum séra Þorkeli Arngrímssyni tilskrifuðu uppá fríheit Símonar Árnasonar (hvort séra Þorkell heldur skrifað vera uppá hans underretting).</note>
                     <note>4. Blað 54r-55r - Útskrift af annarri áminningu og viðleitni þeirra prests séra Þorkels Arngrímssonar til forlikunar þeirra á milli Gísla Jónssonar og Símonar Árnasonar.</note>
                     <note>5. Blað 55r-56v - Útskrift af sendibréfi prestsins séra Þorkels Arngrímssonar, sem er innihald hans underrettingar um þetta mál, hvort Gísli Jónsson með fyrirskrifuðum documentis frambar fyrir biskupinn M. Brynjólf Sveinsson 1664 13. octobris.</note>
                     <note>6. Blað 56v-58r - Andsvar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar hér uppá.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="75" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="58r" to="58r">58r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi uppá meðtekna 30 ríkisdali in specie. Item fimm stikur klæðis og tvo fjórðunga járns af séra Eiríki Höskuldssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="76" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="58v" to="61v">58v-61v</locus>
                     <rubric>Horns og Mófellsstaða landamerkja ágreiningsmál, með þess process og úrgreiðslu.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="77" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="62r" to="62v">62r-62v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="78" class="fornb hord" defective="false">
                     <locus from="63r" to="65v">63r-65v</locus>
                     <rubric>Um hórdómsáburðarmál Árna Þorbjarnarsonar við Hallfríði Snorradóttur í Ölvassholti.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="79" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="66r" to="67r">66r-67r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Þorsteinssonar frá Staðarstað á Ölduhrygg uppá meðtekna 30 ríkisdali Eyrarhospitals vegna af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni sem er leyfisgjald Magnúsar Jónssonar frá Vatnsfirði og Ástríðar Jónsdóttur frá Holti í Önundarfirði.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="80" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="67r" to="67v">67r-67v</locus>
                     <rubric>Um Hofskirkju úrfallið inventarium.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="81" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="67v" to="68r">67v-68r</locus>
                     <rubric>Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Birni Jónssyni frá Langadal útgefinn uppá 24 ríkisdali biskupstíunda afgjöld af Barðastrandarsýslu sem gjaldast átti í vor 1664 af Þorleifi Magnússyni.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="82" class="fornb rekabr" defective="false">
                     <locus from="68r" to="69r">68r-69r</locus>
                     <rubric>Bréfleg lýsing og framburður Bjarna Oddssonar á Burstafelli austur heimildar og afhendingarmanns biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á Hámundarstöðum í Vopnafirði hljóðandi um það rekaítak sem í þá jörð er eignað Kirkjubæjarkirkju í Tungu austur eftir þeirri Visitatiubók sem eignuð er herra Gísla Jónssyni óvottaðri óhandskriftaðri, en finnst ekki í eldri máldögum.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="BjaOdd002">Bjarni Oddsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="83" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="69r" to="70r">69r-70r</locus>
                     <rubric>Inntak úr bréfi Bjarna Oddssonar á Burstafelli um sölu Bjarna Eiríkssonar hans dótturmágs á hálfu Hafrafelli í Fellum austur í Ásskirkjusókn, biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til eignar, hvort meðtekið var á Alþingi 1664.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="BjaOdd002">Bjarni Oddsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="84" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="70r" to="70v">70r-70v</locus>
                     <rubric>Útskrift af öðru bréfi Bjarna Oddssonar, hinu fyrra fylgjandi, biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu um hálft Hafrafell og anno 1664 á Alþingi meðteknu.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="BjaOdd002">Bjarni Oddsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="85" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="70v" to="70v">70v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Sr. Halldór Jónsson í Reykholti afhendir Brynjólfi biskup smjör í Skálholti. Dags. í Skálholti 21. október 1664. Afrit dags. í Skálholti 21. október 1664.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="86" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="71r" to="79v">71r-79v</locus>
                     <rubric>Underretting Símonar Árnasonar á Dysjum á Álftanesi, um sitt mál við Gísla Jónsson á Bakka á Álftanesi, og svo við sinn sóknarprest séra Þorkel Arngrímsson að Görðum á Álftanesi og hans ektakvinnu Margréti Þorsteinsdóttur, hverja underretting Símon sjálfur afhenti biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni hér í Skálholti þann 21. octobris anno 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="87" class="fornb kirkjujar" defective="false">
                     <locus from="80r" to="81r">80r-81r</locus>
                     <rubric>Útskrift af sendibréfi landsfógetans Thomæ Nicolai Þorsteini Þorleifssyni sýslumanni í Múlasýslu tilskrifuðu, hljóðandi um Valþjófsstaðarkirkju og hennar inventariu afhending. Item um kong maj. jörð Kross í Mjóafirði. Svo látandi sem eftir fylgir.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="TomNik001">Tómas Nikulásson</name>
                     </respStmt>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoTho042">Þorsteinn Þorleifsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="88" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="81v" to="81v">81v</locus>
                     <rubric>Sacramentiss seðill séra Sigurðar Gíslasonar á Stað í Grunnavík, Ingveldi Eyjólfsdóttur útgefinn er hljóp með Skúla Oddssyni giftum manni héðan úr Árnessýslu og skal við honum átt hafa tvö börn, annað á Ketilstöðum í Dalasýslu Odd að nafni, annað í Grunnavík Hákon. Síðan hér í Rangárþingi nú í sumar hið þriðja Katrínu, hvert hún kenndi Jóni Guðmundssyni nokkrum er sig svo nefni, hann sagður lausamaður í Trékyllisvík. En hún hefur þennan seðil að vestan haft hingað fyrir þriðju barneignina.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="89" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="82r" to="83v">82r-83v</locus>
                     <rubric>Inntaks og atriðisorð úr Indriðastaða skilríkjum í Skorradal hljóðandi um ítak í þá jörð og hennar ummerki.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="90" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="84r" to="87r">84r-87r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til landsfóvetans Thomam Nicolai um Dysja mál á Álftanesi. Sent með Símoni Árnasyni.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="TomNik001">Tómas Nikulásson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="91" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="87v" to="89v">87v-89v</locus>
                     <rubric>Seinasta úrlausnarbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Símoni Árnasyni afhent uppá hans erindi og eftirleitni á sínum fríheitum uppá Dysjamál.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="92" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="89v" to="89v">89v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="93" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="89v" to="89v">89v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="94" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="90r" to="90v">90r-90v</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi séra Þórðar í Hítardal um Kvikstaði biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu anno 1664.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu. Sama bréf og er á blaði 96v-97r.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="95" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="91r" to="91r">91r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður séra Einars Illugasonar útgefinn af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni anno 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="96" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="91v" to="93r">91v-93r</locus>
                     <rubric>Reikningur Magnúsar Kortssonar af Skammbeinstaðaumboði, frá fardögum 1663 til 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="97" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="93v" to="94v">93v-94v</locus>
                     <rubric>Biskupstíundareikningur Magnúsar Kortssonar af biskupstíundum í Rangárvallasýslu sem gjaldast áttu um vorið 1664.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="98" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="94v" to="95r">94v-95r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Magnúsar Kortssonar fyrir hans umboðsmeðferð á báðum þessum fyrrskrifuðu umboðum útgefinn af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="99" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="95r" to="96r">95r-96r</locus>
                     <rubric>Tilsagnarbréf biskupsins um þrotbjarga kúgildi í Skammbeinstaðaumboði, Magnúsi Kortssyni útgefið anno 1664 28. octobris.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="100" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="96v" to="97r">96v-97r</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi séra Þórðar Jónssonar í Hítardal hljóðandi um Kvikstaða sölu Jóns Jónssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu meðteknu þann 20. octobris með Birni Jónssyni frá Langadal.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="ThoJon006">Þórður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="101" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="97v" to="104v"></locus>
                     <rubric>Inntök úr bréfum Hjalta Jónssonar um það sem biskupinn varðar frá því hann gjörði síðast reikning anno 1659 til þessa.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="102" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="105r" to="106r">105r-106r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir 4 hundruðum í Þorláksstöðum í Kjós af Jóni eldra og Narfa Eyjólfssonum fyrir 48 ríkisdali og þeirra kvittun fyrir því andvirði.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="103" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="106v" to="107r">106v-107r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Ormi Vigfússyni í Eyjum tilskrifuðu um Seljadalsmál.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="OrmVig001">Ormur Vigfússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="104" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="107r" to="107r">107r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="105" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="107v" to="107v">107v</locus>
                     <rubric>Um landamerki Þorláksstaða í Kjós að austan millum hennar og Eyja.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="106" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="108r" to="108v">108r-108v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Finns Jónssonar eldra fyrir 12 hundruðum í Kvikstöðum í Andakýl af séra Sigurði í Stafholti.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="107" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="108v" to="109r">108v-109r</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="108" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="109r" to="110r">109r-110r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Þorvarðs Magnússonar fyrir Heynessumboðs og skipaútgjörðar reikning frá anno 1663 til anno 1664 24. novembris.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="109" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="110r" to="110v">110r-110v</locus>
                     <rubric>Gjöf Sigurðar Guðmundssonar á hálfum Seljadal til Reynivallakirkju í Kjós framfarinn á Bessastöðum anno 1664 11. novembris.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="110" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="111r" to="112r">111r-112r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Orms Vigfússonar fóvetanum Thomæ Nicolai tilskrifað um þennan fyrirfarandi contract.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="OrmVig001">Ormur Vigfússon</name>
                     </respStmt>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="TomNik001">Tómas Nikulásson</name>
                     </respStmt>                 
                  </msItem>
                  <msItem n="111" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="112r" to="112r">112r-112v</locus>
                     <rubric>Andsvar landsfóvetans Thomæ Nicolaj uppá þetta bréf til Orms Vigfússonar.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="OrmVig001">Ormur Vigfússon</name>
                     </respStmt>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="TomNik001">Tómas Nikulásson</name>
                     </respStmt>   
                  </msItem>
                  <msItem n="112" class="fornb dom" defective="false">
                     <locus from="113r" to="114v">113r-114v</locus>
                     <rubric>Seljadalsdómur Þórðar Hendrichssonar genginn á Reynivöllum í Kjós 1649 7. maí.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="113" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="114v" to="118r">114v-118r</locus>
                     <rubric>Alþingis sami uppá Seljadalsmál af höfuðsmanninum samþykktur (uppá Seljadalsmál - yfirstrikað) anno 1649 30. júní á almennilegu Öxarárþingi.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="114" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="118r" to="119r">118r-119r</locus>
                     <rubric>Copium af bréfsinntaki Orms Vigfússonar hljóðandi um þau documenta er hann þar inni nefnt hefur og hingað sendi sem og hér fyrir framan næst innskrifuð eru.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="OrmVig001">Ormur Vigfússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="115" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="119r" to="121r">119r-121r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins uppá þetta nýja Seljadalsmál Ormi Vigfússyni tilskrifað með Einari Egilssyni.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="OrmVig001">Ormur Vigfússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="116" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="121r" to="121v">121r-121v</locus>
                     <rubric>Lýsing og meðkenning Þorvarðs Magnússonar biskupsins umboðsmanns í Heynessumboði að í vor anno 1664 hafi hann afhent biskupsins vegna Breiðina í Skaga Jóni Árnasyni yngra á Leirá, meðtökumanni Árna Pálssonar, Árna til eignar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="117" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="121v" to="122r">121v-122r</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi séra Einars Illugasonar í Kjós biskupinum tilskrifuðu meðteknu með Einari Egilssyni á Reynivöllum þann 24. novembris anno 1664 hljóðandi um Seljadals sáttmál hið síðasta.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="EinIll001">Einar Illugason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="118" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="122v" to="123r">122v-123r</locus>
                     <rubric>Þingsvitni uppá skilagrein Jóns Vigfússonar á selfararítaki Hvanneyrarkirkju í Indriðastaðaland í Skorradal, útgefna á Sandatorfu leiðarþingi anno 1664 20. augusti.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="119" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="123v" to="124r">123v-124r</locus>
                     <rubric>Skikkunarbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar um bygging á Felli í Ytri Tungu og Torfastaðakirkjusókn.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="120" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="124r" to="126r">124r-126r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Sigurðar Guðmundssonar á Fossá í Kjós fyrir hálfa Þorláksstaði og 5 hundruð í Ytra Súlunesi í Melasveit.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="121" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="126r" to="126v">126r-126v</locus>
                     <rubric>Samþykki Kristínar Ormsdóttur uppá sölu hennar ektamanns Sigurðar Guðmundssonar á hennar hluta í jörðinni Fossá í Kjós og Reynivallakirkjusókn, biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til handa.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="122" class="fornb smid" defective="false">
                     <locus from="126v" to="126v">126v</locus>
                     <rubric>NB. Síðasti reikningur við Eyjólf smið 1665 10. aprilis.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="123" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="127r" to="127r">127r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="124" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="127v" to="133r">127v og 133r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Gísla Dagssonar um Seljadals takmörk.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bókin er rangt innbundin, bréfið er á blaði 127v og blaði 133r. Bréfið er óskert.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="125" class="fornb arfask" defective="false">
                     <locus from="133r" to="133v">133r-133v</locus>
                     <rubric>Arfaskiptabréf Ólafs Narfasonar sem við kemur Fossá í Kjós.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="126" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="128r" to="128v">128r-128v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>6 innsigli eru þrykkt undir bréfið. Þetta eru innsigli Einars Illugasonar, Teits Torfasonar, Torfa Jónssonar, Ólafs Jónssonar, Teits Péturssonar og Ólafs Gíslasonar.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="127" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="129r" to="129v">129r-129v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="128" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="129v" to="130v">129v-130v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="129" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="131r" to="131r">131r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Vigfúsar Ormssonar um Seljadal.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er í brotinu 4to.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="130" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="131v" to="132v">131v-132v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Bréfið er í brotinu 4to.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="131" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="132v" to="132v">132v</locus>
                     <rubric>Resolutio sýslumannsins Daða Jónssonar uppá þessa vitnisburði.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Hér er einungis upphaf bréfsins, án þess að nokkuð vanti í bókina. Skrifarinn hætti að skrifa í þriðju línu bréfsins.</note>
                     <note>Bréfið er í brotinu 4to.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="132" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="134r" to="134v">134r-134v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="133" class="fornb danb" defective="false">
                     <locus from="135r" to="135v">135r-135v</locus>
                     <rubric>Reikningur á álnareitum sem voru eftir Valgerði heitina Helgadóttur veislukellingu hér í Skálholti eftir hennar fráfall með virðingu á þeim.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="134" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="136r" to="136r">136r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins við Árna Pálsson á þeirra skuldaskiptum.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="135" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="136v" to="136v">136v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Páls Andréssonar um landamerkjaskil á Seljadal í Kjós millum Fossárjarðar og hans.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="136" class="fornb saett" defective="false">
                     <locus from="137r" to="137v">137r-137v</locus>
                     <rubric>Útskrift forlíkunarsáttmála er gjörðist millum séra Þorkels Arngrímssonar og Símonar Árnasonar að Bessastöðum á Álftanesi anno 1664 13. novembris, af héraðsprófastinum séra Einari Illugasyni.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="137" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="138r" to="138r">138r</locus>
                     <rubric>Meðkenningarseðill Einars Illugasonar uppá meðteknar landskuldir af 5 hundraða jarðarparti er biskupinn á honum út að svara.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="138" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="138v" to="138v">138v</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins og Jóns Eyjólfssonar yngra uppá hans arbeiðisslaun.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="139" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="139r" to="141v">139r-141v</locus>
                     <rubric>Afreikningur í milli biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og ráðsmannsins Bjarna Eiríkssonar frá þeim 11. martii 1664 er þeir gjörðu síðast reikning til þessa.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="140" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="141v" to="142r">141v-142r</locus>
                     <rubric>Kvittantia útgefin ráðsmanninum af biskupinum og biskupinum af ráðsmanninum uppá þeirra framfarin skuldaskipti hingað til.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="141" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="142v" to="144r">142v-144r</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Bjarna Eiríkssonar fyrir Þorlákshöfn.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="142" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="144v" to="145r">144v-145r</locus>
                     <rubric>Þetta eftirfylgjandi meðkennir Þórólfur Guðmundsson sig meðtekið hafa af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni upp í fastaeignar andvirði 9 hundraða í Syðri Gröf í Flóa sem vera átti 27 hundruð í lausafé.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="143" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="145r" to="146r">145r-146r</locus>
                     <rubric>Copium af sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Ormi Vigfússyni tilskrifuðu.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="OrmVig001">Ormur Vigfússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="144" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="146r" to="146v">146r-146v</locus>
                     <rubric>Gjörningsbréf um Kvikstaði í Andakýl 16 hundruð gjört milli þeirra feðga Jóns Vigfússonar og sona hans Jóns og Böðvars með innlögðum skilmála á þá jörð þeirra í milli.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="145" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="147r" to="147r">147r</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi Jóns Vigfússonar dateruðu 1665 7. januarii hljóðandi um kaup biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Kvikstöðum, og veð á 12 hundruðum í Vatnshömrum liggjandi í Andakýl.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="JonVig001">Jón Vigfússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="146" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="147v" to="147v">147v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Einarssonar um hans part í Gröf í Grímsnesi í vald gefinn til eignarráða bróður hans Magnúsi Einarssyni.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="147" class="fornb rekabr" defective="false">
                     <locus from="148r" to="148r">148r</locus>
                     <rubric>Fullmagt Þorsteini Einarssyni frá Úthlíð yfir umsjón á Skálholtsstaðar rekum um þessa vertíð anno 1665.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="148" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="148v" to="149r">148v-149r</locus>
                     <rubric>Tillag Sigurðar Magnússonar til Hofskirkju í portiureikning og kvittun hans þar uppá.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="149" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="149r" to="149v">149r-149v</locus>
                     <rubric>Andsvar Eggerts Björnssonar um 6 hundruð í Gullberastöðum í Lundarreykjadal, hversu sá partur sé aftur til hans kominn úr eign Einars heitins Torfasonar. Af hans bréfi útskrifað. Biskupinum tilskrifuðu.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="EggBjo001">Eggert Björnsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="150" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="150r" to="150r">150r</locus>
                     <rubric>Reikningsskapur biskupsins og Jóns Eyjólfssonar feldbereiders undanfarinn vide supra fol. 81 et fol. 254.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="151" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="150v" to="151v">150v-151v</locus>
                     <rubric>Reikningur Jóns Eyjólfssonar buntmachara við biskupinn, frá anno 1665 4. martii til þessa 1665 8. junii.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="152" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="151v" to="152r">151v-152r</locus>
                     <rubric>Inntak úr bréfi séra Þórðar Jónssonar í Hítardal um Kvikstaði og annarra jarða kaupskap hans við Jón Jónsson á Krossi í Lundarreykjadal biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu, meðteknu 24. febrúar með Torfa Þorsteinssyni.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="ThoJon006">Þórður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="153" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="152v" to="153v">152v-153v</locus>
                     <rubric>Útskrift af gjörningi millum séra Þórðar í Hítardal og Jóns Jónssonar á Krossi um þeirra skipti framfarin, áhrærandi 6 hundruð í Gullberastöðum, tveimur jarðarpörtum fyrir norðan, 6 hundruð í Kvikstöðum í Andakýl og hálfan Kross í Lundarreykjadal.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="154" class="fornb sendbr tjof" defective="false">
                     <locus from="153v" to="154r">153v-154r</locus>
                     <rubric>Um þjófnaðarmál Þorláks Árnasonar úr Kjós. Sendibréf föður hans Árna Pálssonar lögmanninum herra Sigurði Jónssyni tilskrifað.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="155" class="fornb sendbr tjof" defective="false">
                     <locus from="154r" to="154v">154r-154v</locus>
                     <rubric>Útskrift af sendibréfi séra Einars Illugasonar og Daða Jónssonar lögmanninum herra Sigurði Jónssyni tilskrifuðu um sama efni.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="EinIll001">Einar Illugason</name>
                     </respStmt>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="DadJon001">Daði Jónsson</name>
                     </respStmt>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="156" class="fornb sendbr tjof" defective="false">
                     <locus from="154v" to="155v">154v-155v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi lögmannsins herra Sigurðar Jónssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu um ofanskrifaðan Þorlák Árnason.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="157" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="155v" to="157r">155v-157r</locus>
                     <rubric>Útskrift af sendibréfi biskupsins séra Þórði Jónssyni í Hítardal tilskrifuðu, með Torfa Þorsteinssyni.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoJon006">Þórður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="158" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="157r" to="157v">157r-157v</locus>
                     <rubric>Forboð biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á Sauðafellskirkju kúgildum og inventario, það hvorki að selja né kaupa að svo stöddu, eða neitt brjál á því gjöra.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="159" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="157(b)r" to="157(b)v">157(b)r-157(b)v</locus>
                     <rubric>Umboð biskupsins Þorvarði Magnússyni útgefið til að niðursetja marksteina á milli Horns og Mófellsstaða.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Gleymst hefur að tölusetja blaðið en það hefur síðar verið tölusett 157b.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="160" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="157(b)v" to="159r"></locus>
                     <rubric>Grafar afhending í Grímsnesi af Narfa og Magnúsi Einarssonum.</rubric>
                     <note></note>
                     <note>Gleymst hefur að tölusetja blaðið sem bréfið byrjar á en það hefur síðar verið tölusett 157b.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="161" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="159r" to="161v">159r-161v</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Guðbjargar Gísladóttur fyrir Járngerðarstöðum í Grindavík 1665.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="162" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="161v" to="162r">161v-162r</locus>
                     <rubric>Inntak úr bréfi Hjalta Jónssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu anno 1665 18. februarii, meðteknu 26. martii.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="163" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="162v" to="163r">162v-163r</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf biskupsins séra Halldóri Eiríkssyni útgefið fyrir biskupstíundum í Múlasýslu millum Gerpis og Lónsheiðar.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="164" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="163v" to="164r">163v-164r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins til landsfóvetans Thomam Nicolai með séra Jóni Sigmundssyni um hans brot og restitution.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="TomNik001">Tómas Nikulásson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="165" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="164v" to="165v">164v-165v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir 5 hundruðum í Gilsárvelli austur í Borgarfirði af séra Jóni Sigmundssyni.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="166" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="165v" to="166v">165v-166v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Þorsteins Þorleifssonar.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoTho042">Þorsteinn Þorleifsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="167" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="165v" to="166v"></locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Böðvars Sturlasonar.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BodStu001">Böðvar Sturluson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="168" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="167v" to="168r">167v-168r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Torfa Snæbjörnssyni og séra Jóhannesi Benediktssyni tilskrifað anno 1665.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="169" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="168v" to="169r">168v-169r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Sigurðar Gíslasonar í Grunnavík.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="170" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="169r" to="170v">169r-170v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Stephans Ólafssonar í Vallanesi.</rubric>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SteOla004">Stefán Ólafsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="171" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="170v" to="170v">170v</locus>
                     <rubric>NB. Síðasti reikningur við Jón Þórðarson í Brattholti 1665 10. apríl.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="172" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="171r" to="171v">171r-171v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Eiríks Lassarussonar og Sighvats Þorlákssonar um bygging á Hæli í Flókadal til ummerkja, útgefinn 1596 í Reykjaholti.</rubric>
                     <note></note>
                  </msItem>
                  
                  
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <p>Pappír með vatnsmerkjum.</p>
                           <p>
                              <watermark n="1">
                                 Vatnsmerki 1. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Stórt skjaldarmerki, skipt niður í fjóra hluta, fjaðraskúfur fyrir ofan</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="1r" to="1v">1</locus>
                                 ,
                                 <locus from="4r" to="4v">4</locus>
                                 ,
                                 <locus from="6r" to="7v">6-7</locus>
                                 ,
                                 <locus from="9r" to="9v">9</locus>
                                 ,
                                 <locus from="13r" to="15v">13-15</locus>
                                 ,
                                 <locus from="21r" to="24v">21-24</locus>
                                 ,
                                 <locus from="27r" to="28v">27-28</locus>
                                 ,
                                 <locus from="31r" to="33v">31-33</locus>
                                 ,
                                 <locus from="35r" to="35v">35</locus>
                                 ,
                                 <locus from="38r" to="39v">38-39</locus>
                                 ,
                                 <locus from="41r" to="41v">41</locus>
                                 ,
                                 <locus from="96r" to="96v">96</locus>
                                 ,
                                 <locus from="98r" to="98v">98</locus>
                                 ,
                                 <locus from="101r" to="101v">101</locus>
                                 ,
                                 <locus from="103r" to="104v">103-104</locus>
                                 ,
                                 <locus from="106r" to="106v">106</locus>
                                 ,
                                 <locus from="109r" to="109v">109</locus>
                                 ,
                                 <locus from="113r" to="115v">113-115</locus>
                                 ,
                                 <locus from="117r" to="119v">117-119</locus>
                                 ,
                                 <locus from="121r" to="122v">121-122</locus>
                                 ,
                                 <locus from="124r" to="124v">124</locus>
                                 ,
                                 <locus from="136r" to="136v">136</locus>
                                 ,
                                 <locus from="142r" to="142v">142</locus>
                                 ,
                                 <locus from="144r" to="144v">144</locus>
                                 ,
                                 <locus from="146r" to="148v">146-148</locus>
                                 ,
                                 <locus from="153r" to="159v">153-159</locus>
                                 ,
                                 <locus from="168r" to="171v">168-171</locus>
                                 ,
                                 <locus from="178r" to="180v">178-180</locus>
                                 ,
                                 <locus from="182r" to="182v">182</locus>
                                 ,
                                 <locus from="186r" to="186v">186</locus>
                                 ,
                                 <locus from="190r" to="192v">190-192</locus>
                                 ,
                                 <locus from="198r" to="203v">198-203</locus>
                                 ,
                                 <locus from="204r" to="207v">204-207</locus>
                                 ,
                                 <locus from="214r" to="214v">214</locus>
                                 ,
                                 <locus from="220r" to="222v">220-222</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="2">
                                 Vatnsmerki 2. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 stórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="44r" to="44v">44</locus>
                                 ,
                                 <locus from="172r" to="174v">172-174</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark IC</ref>
                                 (
                                 <locus from="175r" to="175v">175</locus>
                                 ,
                                 <locus from="176r" to="177v">176-177?</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="3">
                                 Vatnsmerki 3. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark CHVORK, fyrir ofan er flagg Hermans orf og ártal 1667 fyrir neðan</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="46r" to="46v">46</locus>
                                 ,
                                 <locus from="48r" to="48v">48</locus>
                                 ,
                                 <locus from="51r" to="52v">51-52</locus>
                                 ,
                                 <locus from="54r" to="54v">54</locus>
                                 ,
                                 <locus from="56r" to="57v">56-57</locus>
                                 ,
                                 <locus from="61r" to="61v">61</locus>
                                 ,
                                 <locus from="63r" to="63v">63</locus>
                                 ,
                                 <locus from="66r" to="68v">66-68</locus>
                                 ,
                                 <locus from="71r" to="73v">71-73</locus>
                                 ,
                                 <locus from="76r" to="77v">76-77</locus>
                                 ,
                                 <locus from="81r" to="81v">81</locus>
                                 ,
                                 <locus from="85r" to="85v">85</locus>
                                 ,
                                 <locus from="87r" to="87v">87</locus>
                                 ,
                                 <locus from="90r" to="91v">90-91</locus>
                                 ,
                                 <locus from="93r" to="93v">93</locus>
                                 ,
                                 <locus from="95r" to="95v">95</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="4">
                                 Vatnsmerki 4. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki með sverðlilju ásamt fangamarki PW</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="62r" to="62v">62</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="5">
                                 Vatnsmerki 5. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki með lilju, skipt niður í fjóra hluta</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="83r" to="83v">83</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="6">
                                 Vatnsmerki 6. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:C4">Hjartarhöfuð í tvöföldum kringlóttum ramma</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="128r" to="129v">128-129</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="7">
                                 Vatnsmerki 7. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki með ljóni í tvöföldum ramma</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="133r" to="133v">133</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="8">
                                 Vatnsmerki 8. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Lítið skjaldarmerki með sverðlilju og kórónu</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="135r" to="135v">135</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>226 blöð (<dimensions type="leaf" unit="mm" scope="all">
                              <height>340</height>
                              <width>205</width>
                           </dimensions>).</extent>
                        <foliation>
                           <p>Gömul blaðsíðumerking (ónákvæm).</p>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p/>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p/>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">
                           <p><!-- <dimensions type="written" scope="all"> <height></height><width></width></dimensions> --></p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p/>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <p>Athugasemd um eiganda á bl. 1 (titilblaði) með hendi <name key="ArnMag001" type="person">Árna Magnússonar</name>, síðar yfirstrikuð.</p>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding contemporary="false">
                        <p><!-- 
<dimensions type="binding"> <height></height><width></width><depth></depth></dimensions> --></p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p>Á fremra saurblaði stendur með hendi <name key="ArnMag001" type="person">Árna Magnússonar</name>: <quote xml:lang="is" type="AMSlip">[Strikað
                           yfir: Brynjólfs Einarssonar í Bæ í Flóa] A. Magnæus.</quote></p>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin notBefore="1664" notAfter="1665">
                     <p>Þetta bindi er skrifað á árunum 1664-1665. Rannsóknir á vatnsmerkjum, benda til þess að handritið, eða hluti þess, hafi verið ritað árið 1667 eða síðar</p>.
                  </origin>
                  <provenance>
                     <p>
                        <name key="BryEin001" type="person">Brynjólfur Einarsson</name> í <name type="person">Bæ</name> í Flóa hefur átt bókina (sbr. bl. 1) og <name key="ArnMag001" type="person">Árni Magnússon</name> fengið hana frá
                        honum.</p>
                  </provenance>
                  <acquisition notBefore="1975-03-06" notAfter="1975-03-06">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 6. mars 1975.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Tekið eftir <bibl>
                                 <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                              </bibl>, bls. 244 (nr. 431). <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá handritinu til skráningar í <date when="1886-01">janúar 1886</date>. <name key="DriThr001" type="person">DKÞ</name> skráði <date when="2002-07-05">5. júlí
                                 2002</date>. <name key="ThuSig002" type="person">ÞÓS</name> skráði <date when="2020-07-07">7. júlí 2020</date>.</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <custodialHist>
                        <custEvent type="conservation" notBefore="1975" notAfter="1975">
                           <p>Lagfært af Birgitte Dall í febrúar 1975.</p>
                        </custEvent>
                     </custodialHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í Kaupmannahöfn.</p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>Haraldur Bernharðsson 2004, <ref target="HarBer2004b">Þykkja og þykja. Hljóðbeygingarvíxl einfölduð</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Helgason 1946, <ref target="JónHel1946a">Bókasafn Brynjólfs biskups</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Margeirsson 1975, <ref target="JónMar0869a">Bréf Árna Magnússonar til Íslands 1729 og fleiri skjöl hans í Ríkisskjalasafni Dana</ref></bibl>
                     <bibl>Slay, D. 1970, <ref target="DesSla1509a">Hitherto unused manuscripts of Hrólfs saga kraka</ref></bibl>
                     <bibl>Guðrún Ása Grímsdóttir 2008, <ref target="GuðGrí2008a">Ættartölusafnrit séra Þórðar Jónssonar í Hítardal</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>
