<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM02-0226-dk-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="DA">Danmark</country>
                  <settlement>København</settlement>
                  <institution key="SAM"/>
               	<repository>Den Arnamagnæanske Samling</repository>
                  <collection key="AM">Den Arnamagnæanske Håndskriftsamling</collection>
                  <idno>AM 226 fol.</idno>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="supplied">Stjórn m.m.</title>
                  <origPlace>Island</origPlace>
                  <origDate notBefore="1350" notAfter="1400" evidence="external">s. XIV 2/2 og s. XV; s. XIV med og s. XV 2/2</origDate>
                  <!--<lang>Oldislandsk</lang>--></head>
               <msContents>
                  <msItem n="1">
                     <locus from="1r" to="110r">1r-110r</locus>
                     <title type="uniform">Stjórn</title>
                     <listBibl>
                        <bibl>
                           <ref type="primary-1" target="Stjorn">Stjórn: Gammelnorsk Bibelhistorie fra Verdens Skabelse til det babyloniske Fangenskab</ref>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </msItem>
                  <msItem n="2">
                     <locus from="110r" to="129r">110r-129r</locus>
                     <title type="uniform">Rómverja sögur</title>
                     <rubric>her byriaz <lb/> vpp romu<expan>er</expan>ía sog<expan>ur</expan>
                     </rubric>
                     <listBibl>
                        <bibl>
                           <ref type="primary-1" target="KGProv">Fire og Fyrretyve for en stor Deel forhen utrykte Prøver af oldnordisk Sprog og Litteratur</ref>
                           <biblScope unit="pages">108-252</biblScope>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </msItem>
                  <msItem n="3">
                     <locus from="129r" to="146v">129r-146v</locus>
                     <title type="uniform">Alexanders saga</title>
                     <rubric>her hefr vpp sogu Alexandro <lb/> magno</rubric>
                     <listBibl>
                        <bibl>
                           <ref type="primary-1" target="Alex1924">Alexanders saga 1924</ref>
                           <note>Finnur Jónsson bruger AM 519 a 4to som hovedhåndskrift til udgaven, men bruger AM 226 fol. som B-håndskrift, og til udfyldelse af tekst hvor 519 a har lakune.</note>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </msItem>
                  <msItem n="4">
                     <locus from="146v" to="158r">146v-158r</locus>
                     <title type="uniform">Gyðinga saga</title>
                     <listBibl>
                        <bibl>
                           <ref type="primary-1" target="STUAGNL6">Gyðinga saga</ref>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>Pergament.</support>
                        <extent>iii + 158 + ii. 
<dimensions type="leaf" unit="mm" scope="all">
                              <height>377</height>
                              <width>290</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <foliation>
                           <p>Folieret 1-158 af Kristian Kålund foroven imellem de to spalter. På versosiden af fribladet har Kålund noteret: 158 bl. (+ 1 foran indklæbet, beskrevet papirsblad) 12.02.1886. Kolonnerne er nummererede 2-638 på rectosiderne i øverste højre hjørne.</p>
                        </foliation>
                        <condition>
                           <p>Henholdsvis mellem bl. 98-99 og 99-100 mangler et blad. Hist og her har codex lidt ved beskæring.</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="2" writtenLines="44 47">
                           <p>Håndskriftet er skrevet i dobbelte spalter med 44-47 linjer per spalte. På bl. 1r, efter prologens sluning, står en halv spalte tom, ligeledes bl. 62v og 69v. Røde overskrifter.</p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Håndskriftet er skrevet af tre forskellige hænder i Islandsk gotisk bogskrift.</p>
                     <p>Bl. 1ra-61vb er skrevet af den første hånd.</p>
                     <p>Bl. 62ra-69vb er skrevet af den anden hånd.</p>
                     <p>Bl. 70ra-178rb er skrevet af den tredje hånd.</p>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote type="initial" subtype="historiated">
                        <p>En række historierede initialer illustrerer teksterne: 
<list>
                              <item n="1">
                                 <locus>1va</locus>(1. Mosebog I). Gult initial <hi rend="bold">A</hi> på 11 linjer i rød ramme på blå gitterbaggrund. <term>Majestas Domini</term>, Kristus i Majæstæt på blå baggrund omgivet af en mandorla. Kristus sidder på regnbuen med tre af højre hånds fingre hævet mens han holder en globus i venstre hånd, iklædt rød kappe og med glorie. I spandrillerne holder fire engle fast om mandorlaen som på to sider er forbundet til initialen med ringe. Initialudløberne består i den ydre margin af en bort med grotesker og foroven og forneden af grenvæk med løv og fugle. Den nederste udløber viser en jagtscene hvor en bueskytte tager sigte mod en fugl i et træ.</item>
                              <item n="2">
                                 <locus>12rb</locus> (1. Mosebog, VI). Gult initial <hi rend="bold">S</hi> på 8 linjer. Mørkrød baggrund. Noa iført grøn kjortel og med en økse i begge hænder i færd med at bygge arken. Røde og grønne initialudløbere i form af grenværk</item>
                              <item n="3">
                                 <locus>22ra</locus> (1. Mosebog, XI). Gult initial <hi rend="bold">T</hi> på 11 linjer. Abraham og Isak på vej til ofringen. Abraham kommer gående væk fra et grønt hus med port og skydeskår med et spyd i hænderne fulgt af Isak. Blå gitterbaggrund.</item>
                              <item n="4">
                                 <locus>30va</locus> (1. Mosebog, XXV). Grønt og rødt initial <hi rend="bold">A</hi> på 6 linjer. Blå baggrund. En præst i gul messehagel og grøn kjole står foran en læsepult.</item>
                              <item n="5">
                                 <locus>34va</locus> (1. Mosebog, XXV). Gult initial <hi rend="bold">N</hi> på 8 linjer. Mørkrød baggrund. Isak velsigner Jakob med venstre hånd på hans hoved og tre af højre hånds fingre løftet til velsignelse. Rebekka har venstre hånd på Jakobs hoved, højre på hans højre skulder.</item>
                              <item n="6">
                                 <locus>70ra</locus> (Josvabogen). Gult initial <hi rend="bold">E</hi> på 8 linjer. Jehova taler til Josva. Jehova i rød kjortel sidder på midterstaven i E'et med Josva i grøn kjortel, rød hat og røde strømper i lyse sko liggende for sine fødder. Initialudløberen er rød og udgøres foroven af en gren med blade og den nederste del af en bueskydende kentauer der tager sigte mod en fugl.</item>
                              <item n="7">
                                 <locus>72rb</locus> Her er gjort plads til et illumineret initial, som ikke er blevet sat ind. Dog er der malet en rød og grøn initialudløber i form af en gren med blade foroven og forneden.</item>
                              <item n="8">
                                 <locus>79rb</locus> (1. Samuelsbog, I). Gult initial <hi rend="bold">H</hi> med blå ramme og rød baggrund på 9 linjer. Saul iført blå folderig kjortel og rød kappe siddende på en trone med dragehoveder med sværd i højre og skjold med blomstermotiv i venstre hånd</item>
                              <item n="9">
                                 <locus>81va</locus> (1. Samuelsbog, X). Gult initial <hi rend="bold">S</hi> på mørkrød baggrund på 9 linjer. Samuel salver Saul til konge. Initialudløbere med grenværk, fugle og fabeldyr.</item>
                              <item n="10">
                                 <locus>88ra</locus> (2. Samuelsbog, I). Gult initial <hi rend="bold">A</hi> på 9 linjer omslynget af røde og grøne achantusblade. Blå baggrund. Kong David spiller sin harpe siddende på en trone med dragehoved og iført krone og en folderig rød kappe over en grøn kjole. Initialudløber i form af achantusbort der ender i et fabeldyr.</item>
                              <item n="11">
                                 <locus>96va</locus> (1. Kongebog, II). Gult initial <hi rend="bold">A</hi> på 8 linjer. Kong Salomo siddende på en trone med et stort scepter i hånden. Foran ham står en kvinde, muligvis hans mor Batseba, med hænderne i en anmodende stilling. Rød baggrund. Initialudløbere der ender i bladværk og fabeldyr, et foroven og to forneden.</item>
                              <item n="12">
                                 <locus>110ra</locus>Gult 9-linjet initial <hi rend="bold">M</hi> markerer indledningen til Rómverja sögur. I initialets venstre bue står Kong Massinissa af Numidien med et svær i højre hånd; med venstre hånd peger han hen mod en mand der står i højre bue med en kalk i hænderne. Mørkrød baggrund. Initialudløber forneden med egeløv og fabeldyr: en grif samt en enhjørning og dens unge.</item>
                              <item n="13">
                                 <locus>129ra</locus>Gult 9-injet initial <hi rend="bold">D</hi> i mørkrød gitterramme indleder Alexanders saga. Kong Dareios eller Alexander med scepter siddende på en trone med dragehoveder.  Blå baggrund. Initialudløber i nederste margin med bladværk, to firbenede dyr (ulve?) og en rovfugl. Mellem initialudløberen og tekstspalte b er der tegnet et får der bliver bidt eller hakket i struben.</item>
                           </list>
                        </p>
                     </decoNote>
                     <decoNote type="initial" subtype="inhabited">
                        <p>Initialer med menneskeansigter og en enkelt hånd:
<list>
                              <item n="1">
                                 <locus>7vb</locus> (1. Mosebog 3; Syndefaldet). Grønt initial <hi rend="bold">H</hi> på tre linjer med rød fleuronné-ornamentik på udløberen. Indenfor buen ses ansigtet af en skægget mand med nedadgående mundvige (Adam?).</item>
                              <item n="2">
                                 <locus>35vb</locus> (1. Mosebog 27) Blåt <hi rend="bold">Þ</hi> på tre linjer med ornamenteret initialudløber. Inde i Þ'et ses en oprakt velsignenede hånd med udstrakt pege- og langefinger.</item>
                              <item n="3">
                                 <locus>97rb</locus> (1. Kongebog 3; Salomons dom). Grønt inital <hi rend="bold">A</hi> på 3 linjer. Ansigt af vred kvinde med hovedbeklædning.</item>
                           </list>
                        </p>
                     </decoNote>
                     <decoNote type="initial" subtype="inhabited">
                        <p>Initialer med droleridyr, alle med ornamenterede initialudløbere:
<list>
                              <item n="1">
                                 <locus>4va</locus>Rødt initial <hi rend="bold">A</hi> på 3 linjer. Tobenet fabeldyr i mørkblåt gitter inde i buen. Mørkblå blomsterornamentik.</item>
                              <item n="2">
                                 <locus>11ra</locus>Grønt initial <hi rend="bold">N</hi> på 4 linjer med rød og blå blomsterornamentik. Firebenet fabeldyr på blå baggrund inde i buen.</item>
                              <item n="3">
                                 <locus>15ra</locus>Blåt, rødt og grønt <hi rend="bold">A</hi> på 4 linjer udfyldt med to fabeldyr og blomsterornamenteret udløber </item>
                              <item n="4">
                                 <locus>25va</locus>Rødt <hi rend="bold">O</hi> på 3 linjer udfyldt med fabeldyr på grøn baggrund.</item>
                              <item n="5">
                                 <locus>37va</locus>Mørkrødt initial <hi rend="bold">O</hi> på tre linjer udfyldt med firebenet dyr (en ulv?).</item>
                              <item n="6">
                                 <locus>44ra</locus> Mørkrødt initial <hi rend="bold">A</hi> på tre linjer. Firbenet fabeldyr på grøn baggrund.</item>
                              <item n="7">
                                 <locus>55ra</locus>Rødt 7-linjet <hi rend="bold">H</hi> med vinget fabeldyr på blå baggrund</item>
                              <item n="8">
                                 <locus>57va</locus>Mørkrødt initial <hi rend="bold">F</hi> på 3 linjer. Tobenet fabeldyr på grøn baggrund.</item>
                              <item n="9">
                                 <locus>61ra</locus>Blåt initial <hi rend="bold">Þ</hi> på tre linjer. Får på grøn baggrund.</item>
                              <item n="10">
                                 <locus>78rb</locus>Blåt 5-linjet initial <hi rend="bold">S</hi> med to fabeldyr på grøn baggrund, et i hver bue. Initialudløber med rød fleuronné-ornamentik.</item>
                              <item n="11">
                                 <locus>92vb</locus>Grønt 3-linjet initial <hi rend="bold">F</hi>. tobenet fabeldyr på blå baggrund.</item>
                              <item n="12">
                                 <locus>93va</locus>Rødt initial <hi rend="bold">A</hi>. Vinget fabeldyr på grøn baggrund.</item>
                              <item n="13">
                                 <locus>96ra</locus>Rødt initial <hi rend="bold">B</hi> på 3 linjer. Tobenet fabeldyr på grøn baggrund.</item>
                              <item n="14">
                                 <locus>108vb</locus>Blåt initial <hi rend="bold">N</hi> på 4 linjer med gule blade i selve initialet. Tobenet fabeldyr med menneskeansigt og gul spids hætte med mørkrød foring.</item>
                              <item n="15">
                                 <locus>116ra</locus>Blåt og grønt initial <hi rend="bold">N</hi> på 5 linjer. Tredelt grøn baggrund med et tobenet fabeldyr i hver inddeling. Det midterste har vinger.</item>
                              <item n="16">
                                 <locus>128rb</locus>Mørk rødt initial <hi rend="bold">N</hi> 4 linjer. Vinget fabeldyr på grøn baggrund.</item>
                              <item n="17">
                                 <locus>133va</locus>Initial <hi rend="bold">N</hi>. Får angribes af en ørn.</item>
                              <item n="18">
                                 <locus>137vb</locus>Mørk rødt initial <hi rend="bold">A</hi> på 4 linjer. Tobenet fabeldyr med menneskeansigt og spids hætte på grøn baggrund.</item>
                              <item n="19">
                                 <locus>143ra</locus>Mørk rødt initial <hi rend="bold">P</hi> på 4 linjer. To tobenede fabeldyr svøbt i samme klæde.</item>
                              <item n="20">
                                 <locus>151va</locus>6-linjet, tredelt, rødt og blåt initial <hi rend="bold">A</hi>. I den nederste del af A'et ser man to buer, men den grønne farve der er brugt, er blevet så udvisket at motivet er utydeligt. Den midterste del af A'et består af en rød ornamentering. Øverst ser man igen to buer her med to tobenede fabeldyr på mørkeblå gitterbaggrund.</item>
                           </list>
                        </p>
                     </decoNote>
                     <decoNote type="initial" subtype="pen-flourished_decorated">
                        <p>Hvor håndskriftet ikke har andre initialer har hvert kapitel (mørk)røde, blå eller grønne fleuronné-initial eller initialer med bladdekoration. Alle har initialudløbere. Alle disse mindre initialer fylder 3-4 linjer. Typisk er det, at
<list>
                              <item>grønt initial har rød ornamentering,</item>
                              <item>blåt initial har rød og/eller mørkblå ornamentering</item>
                              <item>rødt inital har (mørk)blå ornamentering,</item>
                              <item>mens mørkrødt initial har rød og/eller mørkblå ornamentering.</item>
                           </list>
Det indsatte stykke, bl. 62ra-69vb, har dog ingen initialer.</p>
                     </decoNote>
                     <decoNote type="initial" subtype="pen-flourished">
                        <p>Større Fleuronné-initialer:
<list>
                              <item n="1">
                                 <locus>76ra</locus> 5-linjet Rødt initial <hi rend="bold">G</hi> med hvide blade i selve initialet. Mørkblå fleuronné-ornamentering, også på udløberen.</item>
                              <item n="2">
                                 <locus>76vb</locus>5-linjet mørkrødt initial <hi rend="bold">M</hi> med rød og mørkblå ornamentik på grøn baggrund. Grøn, mørkblå og rød ornamentik på udløberen.</item>
                              <item n="3">
                                 <locus>106vb</locus>5-linjet mørkerødt initial <hi rend="bold">A</hi>. Mørkeblå ornamentering.</item>
                              <item n="4">
                                 <locus>119ra</locus>5-linjet blåt og rødt initial <hi rend="bold">M</hi> med rød ornamentering i venstre (blå) bue og mørkblå ornamentering i den højre (røde) bue.</item>
                              <item n="5">
                                 <locus>156vb</locus>5-linjet rødt initial <hi rend="bold">G</hi> med mørkerød flor.</item>
                           </list>
                        </p>
                     </decoNote>
                     <decoNote type="initial" subtype="decorated">
                        <p>Større initialer med bladdekoration:
<list>
                              <item n="1">
                                 <locus>18ra</locus>4-linjet blåt <hi rend="bold">E</hi> på rød gitterbaggrund med blade i den nederste del af E'et. Rød og mørk blå initialudløber med blomsterornametik.</item>
                              <item n="2">
                                 <locus>51rb</locus>12-linjet blåt <hi rend="bold">H</hi> på grøn baggrund med rød bladranke (achantus)</item>
                              <item n="3">
                                 <locus>74ra</locus>Blåt og rødt initial <hi rend="bold">M</hi>. Bladranker på grøn baggrund.</item>
                              <item n="4">
                                 <locus>75ra</locus>5-linjet grønt initial <hi rend="bold">A</hi>. Bladranker på blå baggrund.</item>
                              <item n="5">
                                 <locus>105vb</locus>5-linjet mørkerødt initial <hi rend="bold">N</hi>. Bladranker på grøn baggrund.</item>
                              <item n="6">
                                 <locus>107rb</locus>Rødt og grønt initial <hi rend="bold">E</hi>. Bladornamentering på rød gitterbaggrund.</item>
                              <item n="7">
                                 <locus>153vb</locus>6-linjet mørkrødt og grønt initial <hi rend="bold">E</hi> med bladranker på henholdsvis rød og mørkblå gitterbaggrund.</item>
                              <item n="8">
                                 <locus>156ra</locus>5-linjet rødt initial <hi rend="bold">A</hi> med grøne blade og grøn initialudløber. Bladværk på blå baggrund.</item>
                           </list>
                        </p>
                     </decoNote>
                  </decoDesc>
                  <additions>
                     <p>Enkelte marginalnotitser.</p>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding contemporary="unknown">
                        <p>Helbind i skind <dimensions type="binding" unit="mm">
                              <height>390</height>
                              <width>300</width>
                              <depth>85</depth>
                           </dimensions>. Holbergbind i blindtryk. Dekorationen er bygget op som et spejlbind i blindtryk med flere rammer.</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p>Et foran indklæbet papirsblad indeholder følgende notits: <q xml:lang="is">Syne Mynum Thorlake Þordarsyne <lb/> Gief eg Undskrifadur þessa Bok <lb/> Hvoria Mier gaf Myn<expan>n</expan> Eruverdugur <lb/> Konu Fader Gisle Magnusson, og <lb/> fieck han<expan>n</expan> hana ad Erfdum epter sijn <lb/> fodur Magnus Biornsson Løgman<expan>n</expan>, <lb/> So Boken<expan>n</expan> er Vel under komen, og <lb/> Vafalaus ad mynu vïte. Tilskil eg ad <lb/> Thorlakur Þordarson frænde mijn<expan>n</expan> fare <lb/> vel med Þessa bok, og Liäe hana Brodur <lb/> synum Brinjolfe Þordarsine. <lb/> Skallhollte þan<expan>n</expan> 2 Decembris <lb/> Anno 1689. Þordur Thorlakss<expan>on</expan> mp</q>.</p>
                     <p>Derunder har Árni Magnússon tilføjet <q xml:lang="is">
                           <add place="bottom">Anno 1708. sidarst i Majo eignadist eg under skrifadur þessa bok af Monsieur Brynjolfe Þordarsyne Arne Magnusson</add>
                        </q>.</p>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin notBefore="1350" notAfter="1400" cert="high" evidence="conjecture">
                     <p>Håndskriftet er skrevet på Island. Kålund daterer hele håndskriftet, med undtagelse af bl. 62-69, til sidste del af 1300-tallet. Bl. 62-69 daterer han til 1400-tallet. (<bibl>
                           <ref target="KKKat">Katalog over Den 
Arnamagnæanske Håndskriftsamling</ref>
                           <biblScope unit="pages">182</biblScope>
                        </bibl>).</p>
                     <p>Senere er håndskriftet blevet dateret således:
<list>
                           <item>
                              <locus>bl. 1ra-61vb</locus> er blevet dateret <origDate evidence="external">ca. 1360-1370</origDate> af Guðmundur Þorláksson (<bibl>
                                 <ref target="STUAGNL6">Guðmundur Þorláksson 1881</ref>
                                 <biblScope unit="pages">ix</biblScope>
                              </bibl>) og Stefán Karlsson (<bibl>
                                 <ref target="EIMF7">Stefán Karlsson 1967</ref>
                                 <biblScope unit="pages">21</biblScope>
                              </bibl>).</item>
                           <item>
                              <locus>bl. 62ra-69vb</locus>, det senere indskudte stykke, er dateret <origDate evidence="external">ca. 1450-1500</origDate> af Ian J. Kirby (<bibl>
                                 <ref target="Kirby1986">Kirby 1986</ref>
                                 <biblScope unit="pages">56</biblScope>
                              </bibl>).</item>
                           <item>
                              <locus>bl. 70ra-178rb</locus> er dateret <origDate evidence="external">ca. 1350-1360</origDate> af Kirsten Wolf (personligt).</item>
                        </list>
                     </p>
                  </origin>
                  <provenance>
                     <p>Håndskriftets historie kan ikke spores længere tilbage end 1600-tallet, da det blev ejet af Munkaþverá-familien. Det menes, at familien fik det af <name key="EggBjo" type="person">Eggert Björnsson</name> på Skarð (1612-1681). Et foran klæbet papirsblad skrevet af biskop <name key="ThoTho005" type="person">Þórður Þorláksson</name> (Thorlacius) (1637-1697) og bl. 3v i Árni Magnússons katalog over islandske pergamenthåndskrifter, <ref>AM 435 a 4to</ref>, har håndskriftet tilhørt <foreign>lögmaður</foreign>
                        <name key="MagBjo03" type="person">Magnús Björnsson</name> på Munkaþverá (1595-1662), hans sønner, <name key="GisMag03" type="person">Gísli</name> (1621-1696) og <name key="BjoMag02" type="person">Björn</name> (1623-1697), begge sysselmænd.</p>
                     <p>Gísli gav håndskriftet til sin svigersøn, Thorlacius. Han gav den videre til sin søn, <name key="ThoTho009" type="person">Þorlákur Þórðarson</name> (1675-1697), der lånte den til sin bror <name key="BryTho001" type="person">Brynjólfur Þórðarsson</name> (1681-1762). Brynjólfur gav senere håndskriftet til <name key="ArnMag001" type="person">Árni Magnússon</name>.</p>
                     <p>I AM 435 a 4to, skriver Árni Magnússon på bl. 1v-3v: 
<q type="block">
                           <p>Historia Biblica veteris Testamenti, vulgò <hi rend="underline">Stiorn.</hi> á 109 blỏdum. Endast eins <expan>og</expan> 4<hi rend="sup">tus</hi> liber Regum. Titellen<expan>n</expan> er þesse: <hi rend="underline">Her hefr upp prologum ept<expan>er</expan> f<expan>yrer</expan>sogn virduligs herra Haconar k<expan>onun</expan>gs.</hi>
                           </p>
                           <p>Romveria Sogur á 19 blỏdum. Er</p>
                           <list>
                              <item>1°. Salustii bellum Jugurthinum.</item>
                              <item>2°. Fra vidskiptum Syllæ og Marii.</item>
                              <item>3°. Salustii bellum Catilinarium</item>
                              <item>4°. Lucani Pharsalia med stuttre Continuatione historiæ Romanæ aptan vid. sc: Bello Cæsaris cum Juba Rege : Morte Catonis : Nece Julii Cæsaris : Bellis Antonii et Augusti : Regno Augusti : og endast so þetta med Nativitate Christi.</item>
                           </list>
                           <p>Alexandri Magni Saga á 18 blỏdum</p>
                           <p>
                              <pb n="2v"/> Historia Judaica á 11 1/2 blỏdum. Byriazt eins og iber 1<expan>us</expan> Ma<del rend="overstrike">c</del>
chabæorum, og in<expan>n</expan>ehelldur sỏmu historiu sem liber primus, þó langtum fyllre, og sumstadar ỏdruvïs. Continuerar sidan res Aristobuli og efterfylgiande konunga alika <expan>og</expan> Josephus hefur in<expan>n</expan> til finem libri xvij. Antiqvitatt. Judaicc. en<expan>n</expan> miklu brevius.</p>
                           <p>Þá byriast med nyium title.</p>
                           <p>
                              <hi rend="underline">Her hefr upp oc segir fra Tirus k<expan>onun</expan>gi oc af Pilato syni hans.</hi> Er um uppruna Pilati, hans promotion og endalykt. Item um Judæ Ischariotæ fæding <expan>og</expan> uppelde. allra sidarst hier i stendur: þessa bok færdi hinn heilage Jeronimus <add place="supralinear">prestr</add> or ebresku mali ok i latinu. enn or Latinu oc i Norrænu sneri brandr prestr Jonsson <pb n="3v"/> er sidan var b<expan>isku</expan>p at Holum. ok sva Alexandro Magno eptir bodi virduligs herra herra Magnusar konungs sonar Hakonar k<expan>onung</expan>s gamla.</p>
                           <p>bokin er i folio meir en<expan>n</expan> regali.</p>
                           <p>Eg eignadizt hana 1708 af Monsr Bryniolfe Þordarsyne á Hlidarenda. han<expan>n</expan> erfde hana epter fỏdur sin<expan>n</expan>. Mag. Þordur feck hana af Gisla Magnussyne. Gisle epter fỏdur sin<expan>n</expan> Magnus Biỏrnsson lỏgman<expan>n</expan>. Magnus Biỏrnsson ætladi Biỏrn Magnusson (broder Gisla) bokina feinged hafa af Eggert Biỏrnssyne á Skarde.</p>
                        </q>
                     </p>
                  </provenance>
                  <acquisition>
                     <p>
                        <name key="ArnMag001" type="person">Árni Magnússon</name> fik håndskriftet af Brynjólfur Þórðarson i <date>1708</date>.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Katalogiseret <date>juni 2002</date> af EW-J og AMH.</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <custodialHist>
                        <custEvent type="conservation">
                           <p>Håndskriftet er blevet restaureret før Birgitte Dalls tid, da der forekommer flere pergamynrestaureringer og enkelte pergamentrestaureringer.</p>
                        </custEvent>
                        <custEvent type="conservation">
                           <p>
                              <date>28.07.1975-01.08.1975</date>: 2 blade glattet af Birgitte Dall.</p>
                        </custEvent>
                        <custEvent type="conservation">
                           <p>
                              <date>11.01.1998-15.05.1999</date> blev håndskriftet igen restaureret.</p>
                        </custEvent>
                        <custEvent type="exhibition">
                           <p>
                              <date>13.05.1996-28.09.1966</date> var håndskriftet udlånt til Universitetsbiblioteket i Oslo til en Bibeludstilling.</p>
                        </custEvent>
                        <custEvent type="loan">
                           <p>
                              <date>04.01.1970-13.07.1970</date> var håndskriftet lånt til Háskólabókasafn i Reykjavík (Ian J. Kirby).</p>
                        </custEvent>
                     </custodialHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <title type="gmd">70 mm</title>
                              <idno>92</idno>
                              <date>Ingen dato registreret</date>
                              <note>Supplementer før restauration</note>
                           </bibl>
                           <bibl>
                              <title type="gmd">70 mm</title>
                              <idno>2</idno>
                              <date>Ingen dato registeret</date>
                              <note>Hele håndskriftet før restaurering</note>
                           </bibl>
                           <bibl>
                              <title type="gmd">diapositive</title>
                              <idno>AM 226 fol.</idno>
                              <date>Marts 1984</date>
                           </bibl>
                           <bibl>
                              <title type="gmd">diapositive</title>
                              <idno>AM 226 fol.</idno>
                              <date>25-11.1998</date>
                              <note>4x5" farvedias. 1r-v, 11r, 12r-v, 15r, 18r, 20r, 22r, 25r, 27r-v, 30v, 34v, 51r, 55r, 72r, 78r, 81v, 88r, 96v, 108v, 129r, 146v, 151v, 156r, 158v. Opslag 61v-62r, 69v-70r, 109v-110r. Detalje af initial A på 167r</note>
                           </bibl>
                           <bibl>
                              <title type="gmd">diapositive</title>
                              <idno>AM 226 fol.</idno>
                              <date>22.04.1998</date>
                              <note>Farveoptagelser af initialer på 22v, 30v, 34v, 70r, 79r, 81v, 88r og 96v.</note>
                           </bibl>
                           <bibl>
                              <title type="gmd">b/w prints</title>
                              <idno>AM 226 fol.</idno>
                              <date>Juli 1964</date>
                           </bibl>
                        </listBibl>
                     </p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>
                        <ref target="KGFrumparta">Konráð Gíslason 1846</ref>
                        <biblScope unit="pages">IX-X</biblScope>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="Postola1874">Unger 1874</ref>
                        <biblScope unit="pages">XII, XVII, XXIII</biblScope>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="Storm1885">Storm 1885</ref>
                        <biblScope unit="pages">245</biblScope>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="PalAtlas">Kålund 1905</ref>
                        <biblScope unit="pages">XI</biblScope>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="CCIsl7">Halldór Hermannsson 1935</ref>
                        <biblScope unit="pages">17-18 og plates 2-3, a-b og 24-29</biblScope>
                        <note>Faksimile i farver af initialerne på bl. 22ra, 12rb, 34va og 79rb; Plates 2-3, a-b. Sort-hvid faksimile af initialerne på bl. 1va, 30va, 88ra, 81va, 96va, 110ra, 70ra, 129ra, 11ra, 74ra; Plates 24-29 </note>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="MI7">Jón Helgason 1966</ref>
                        <biblScope unit="pages">VI. XXf., XXIII, XXVIIIf.</biblScope>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="EIMF7">Stefán Karlsson 1967</ref>
                        <biblScope unit="pages">18-21, 29 og 46</biblScope>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="StefKarl44">Stefán Karlsson 1978</ref>
                        <biblScope unit="pages">89</biblScope>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="LysningarSelJon">Selma Jónsdóttir 1971</ref>
                        <biblScope unit="pages">46, 49-60</biblScope>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <ref target="Hallberg1977">Hallberg 1977</ref>
                        <biblScope unit="pages">234, 236, 245</biblScope>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>