<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM02-0278-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution key="SAM">Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection key="AM">Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 278 fol.</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>433</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary><title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar
                        XVII</title>
                     <note>Titilsíða: <q>XVII Brefabök B<expan>isku</expan>pſens. <lb/> M. Brynjolfs
                           Sveinsſonar, ſem hefſt Anno 1667. <lb/> A Alþinge og nær til Alþingis
                           1669</q>.</note></summary>
                  <msItem n="0" class="brefab bis">
                     <locus from="1r" to="300v">1r-300v</locus>
                     <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XVII</title>
                     <note>
                        <p>Fyrir árin 1667-1669.</p>
                        <p>Bl. 109 autt.</p>
                     </note>
                     <msItem n="0.1" class="regist" defective="false">
                        <locus from="287r" to="295v">287r-295v</locus>
                        <title type="supplied">Efnisyfirlit</title>
                     </msItem>
                  </msItem>
                  
                  <msItem n="1" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="1r" to="1r">1r</locus>
                     <rubric>XVII. Bréfabók biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar sem hefst Anno 1667 á Alþingi og nær til Alþingis 1669.</rubric>
                     <note>Fyrir neðan titilinn stendur skrifað með hendi eins af skrifurum Árna Magnússonar: Mons. Sveins Torfasonar 1707.</note>
                     <note>Blað 1v er autt.</note>
                     <note>Bréfin í handritinu eru ónúmeruð.</note>
                     <msItem n="1.1" class="fornb" defective="false">
                        <locus from="2r" to="2r">2r</locus>
                        <rubric>Qvod felix et faustum sit!</rubric>
                        <note>Dags. á Þingvöllum 30. júní 1667.</note>
                     </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="2r" to="3r">2r-3r</locus>
                     <rubric>Samþykki Benedikts Halldórssonar uppá ættleiðslu Þórðar Daðasonar til undirbúnings uppá ættleiðsluna.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 30. júní 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="3" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="3r" to="3v">3r-3v</locus>
                     <rubric>Átala Péturs Bjarnasonar yngra um Dvergasteinskaup biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. á Burstafelli í Vopnafirði 7. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 4. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="4" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="3v" to="4v">3v-4v</locus>
                     <rubric>Andsvar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá þessa átölu, tilskrifað Pétri Bjarnasyni yngra.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 4. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="5" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="5r" to="5r">5r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Ingimundarsonar Englandsfara uppá meðtekna 100 ríkisdali af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til að færa hans syni Halldóri Brynjólfssyni til tæringar til Englands 1666 28. júní.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. júní 1666.</note>
                     <note>Blað 5v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="6" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="6r" to="8r">6r-8r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Ingimundarsonar Englandsfara uppá meðtekna í fyrrasumar og nú tíutíu ríkisdali af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni sem hann lofar að afhenda eftirhaldna reise Tomasine eftirlátinni ekkju Bjarna sáluga Hallgrímssonar í Jarmouth á Englandi vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá skuldir eftir Halldór sáluga Brynjólfsson og uppá það fleira sem Sigurður nú meðtekið hefur af biskupinum og Margréti Halldórsdóttur til afhendingar í Englandi það fyrsta hann fram kemur lofi herrann.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="7" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="8v" to="9v">8v-9v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Halldórs Eiríkssonar til Kolfreyjustaðarsóknar í Fáskrúðsfirði í Austfjörðum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="8" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="9v" to="10v">9v-10v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Bjarna Hallasonar til capellansþjónustu séra Magnúsi Péturssyni í Kirkjubæjarklausturs kirkjusókn.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="9" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="10v" to="11r">10v-11r</locus>
                     <rubric>Meðkenning og sala Jóns Marteinssonar yngra í Hvammsvík, á einu hundraði í Hvammsvík í Kjós og Reynivallakirkjusókn, svo biskupinn á nú átta hundruð í Hvammsvíkurjörð.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 29. og 30. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 8. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="10" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="11v" to="12r">11v-12r</locus>
                     <rubric>Qvittantia Péturs Þórðarsonar á Innra Hólmi biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni útgefin uppá öll þeirra undanfarin skuldaskipti frá því fyrsta til þessa 1667.</rubric>
                     <note>Dags. á Innra Hólmi á Akranesi 4. janúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 8. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="11" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="12r" to="12v">12r-12v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Jóns Vigfússonar um landamerki í millum Hests og Mávahlíðar í Borgarfirði.</rubric>
                     <note>Dags. á Belgsholti í Melasveit 4. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="12" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="12v" to="12v">12v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Eiríkssonar uppá meðtekin fimm hundruð af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar í millumgjöf millum Skjaldþingsstaða og Búastaða.</rubric>
                     <note>Dags. 6. apríl 1650. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="13" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="13r" to="13r">13r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Ásmundar Marteinssonar uppá meðtekin fimmtán hundruð í fríðum og ófríðum peningum af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar andvirði 5 hundraða í jörðinni Eskifirði með viðstaddra votta undirskrifuðum nöfnum.</rubric>
                     <note>Dags. að Meðalnesi í Fellum 29. maí 1650. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="14" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="13v" to="13v">13v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Rafns Jónssonar og Tómasar Finnssonar uppá samþykki Þórunnar Sigfúsdóttur um kaup Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á Svínabakka og Vakurstöðum í Vopnafirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Kirkjubæ 17. apríl 1619. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="15" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="13v" to="14v">13v-14v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar fyrir Hrafnabjörgum vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar af Bjarna Ögmundssyni með samþykki hans ektakvinnu Guðrúnar Þorkelsdóttur fyrir lausafé.</rubric>
                     <note>Dags. að Hrafnabjörgum á Útmannasveit 28. nóvember 1662. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="16" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="14v" to="15r">14v-15r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Jónssonar og Jóns Björnssonar uppá Brand Ívarsson hvar inni hann meðkennir sig meðtekið hafa af Hjalta Jónssyni ellefu hundruð, fyrir fimm hundraða jarðarpart sem móðir sín átt hefði hjá biskupinum.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 13. desember 1666. Afrit dags. í Skálholti í júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="17" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="15r" to="15v">15r-15v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar fyrir fjórum hundruðum í jörðinni Sandvík vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar af Jóni Árnasyni með samþykki hans kvinnu Svanhildar Jónsdóttur, fyrir fjögur hundruð í Vífilstöðum.</rubric>
                     <note>Dags. að Vífilstöðum í Tungu 18. desember 1666. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="18" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="16r" to="16r">16r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Björnssonar og Odds Jónssonar uppá beitarlán Oddi Arngrímssyni í Litla Steinsvaðs land með leyfi og láni Hjalta Jónssonar.</rubric>
                     <note>Dags. að Meðalnesi í Fellum 21. desember 1666. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="19" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="16r" to="16v">16r-16v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á hálfum Áslaugarstöðum af Helgu Ólafsdóttur, fyrir lausafé 7 hundruð með upplaginu.</rubric>
                     <note>Dags. að Krossi í Mjóafirði 5. júní 1666. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="20" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="17r" to="17r">17r</locus>
                     <rubric>Samþykki Helgu Ólafsdóttur uppá fyrrskrifað kaup á hálfum Áslaugarstöðum í Vopnafirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Krossi í Mjóafirði 20. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="21" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="17r" to="18r">17r-18r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á níu hundruðum í jörðinni Stóru Breiðuvík í Borgarfirði austur af Steingrími Oddssyni fyrir Skálanes í Seyðarfirði 6 hundruð og 4 hundruð í Sandvík í Norðfirði austur.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 11. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="22" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="18v" to="19v">18v-19v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins, Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á fjórum hundruðum í jörðinni Gagnstöð á Útmannasveit fyrir lausafé af Einari Böðvarssyni og hans kvinnu Guðrúnu Árnadóttur.</rubric>
                     <note>Dags. á Gagnstöð á Útmannasveit 1. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti í júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="23" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="19v" to="20r">19v-20r</locus>
                     <rubric>Meðkenning og kvittantia Sigurðar Bjarnasonar uppá meðtekin tíu hundruð milligjöf, milli Burstafells og Bakka og Vakurstaða.</rubric>
                     <note>Dags. að Hofi í Vopnafirði 4. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti í júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="24" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="20r" to="21r">20r-21r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á þremur hundruðum í jörðinni Þorvaldsstöðum í Skriðdal, af Steingrími Oddssyni fyrir tvö hundruð í Mýrnesi.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 11. apríl 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="25" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="21r" to="21v">21r-21v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Jónssonar og Jóns Einarssonar uppá lýsing Sigurðar Björnssonar í Mýrnesi, að hann meðkennist sig meðtekið hafa af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar sautján hundruð í lausafé fyrir fimm hundruð í Hjarðarhaga og sjö hundruð fyrir tvö hundruð í Mýrnesi.</rubric>
                     <note>Dags. 24. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="26" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="21v" to="22r">21v-22r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Jónssonar og Bjarna Steingrímssonar uppá meðkenning Sólveigar Jónsdóttur að hún hafi meðtekið sex hundruð í lausafé fyrir tvö hundruð í Gilsárvelli af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. á Snotrunesi 22. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="27" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="22r" to="22v">22r-22v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Jónssonar og Jóns Einarssonar uppá samþykki Ragnhildar Eiríksdóttur uppá sölu hennar ektamanns séra Jóns Sigmundssonar á fimm hundruðum í Gilsárvelli, er hann seldi biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni fyrir lausafé.</rubric>
                     <note>Dags. á Eiðum 23. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="28" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="22v" to="23r">22v-23r</locus>
                     <rubric>Meðkenning og qvittantia Ólafs Sigfússonar uppá meðtekin sex hundruð í lausafé af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar í milli Fagraness og Hróaldstaða með Vakursstaðaparti og 2 hundruð fyrir 1 hundrað í Sunnudal, til samans 8 hundruð.</rubric>
                     <note>Dags. að Meðalnesi í Fellum 1667. Afrit dags. í Skálholti 13. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="29" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="23r" to="23r">23r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Teitur Torfason kvittar fyrir að hafa fengið 4 ríkisdali að láni hjá Brynjólfi biskup. Dags. í Skálholti 24. júlí 1667.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="30" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="23v" to="24v">23v-24v</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi séra Gissurs Sveinssonar sem er samþykki hans uppá ættleiðslu Þórðar Daðasonar. Meðtekið 1667, tilskrifað biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. 15. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 24. júlí 1667.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="GisSve001">Gissur Sveinsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="31" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="24v" to="25r">24v-25r</locus>
                     <rubric>Samþykki Björns Sveinssonar uppá ættleiðslu Þórðar Daðasonar útgefið biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 12. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 24. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="32" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="25v" to="26v">25v-26v</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi Þorleifs Sveinssonar sem er kostir þeir, með hverjum hann vill samþykkja arfleiðslu Þórðar Daðasonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað anno 1667, meðtekið þann 23. júlí.</rubric>
                     <note>Dags. að Innri Hjarðardal í Önundarfirði 11. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 24. júlí 1667. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="33" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="27r" to="29r">27r-29r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað Þorleifi Sveinssyni uppá þetta næst fyrirfarandi bréf Þorleifs.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 24. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="34" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="29v" to="31r">29v-31r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað próföstum á Vestfjörðum um catechismi predikun og séra Þórð Sveinsson og hans veikleika.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 25. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="35" class="fornb umbod rekabr" defective="false">
                     <locus from="31r" to="32r">31r-32r</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Jóns Helgasonar yfir Skálholtsstaðar reka á Reykjanesi við Grindavík, bæði af hvölum og viðum, útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 28. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="36" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="32v" to="33v">32v-33v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Torfa Jónssyni að Gaulverjabæ tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 28. júlí 1667.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="TorJon002">Torfi Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="37" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="34r" to="35r">34r-35r</locus>
                     <rubric>Útskrift af kaupbréfi Sigríðar Hákonardóttur á jörðinni Gröf í Grímsnesi og Fossá í Kjós af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni fyrir lausafé.</rubric>
                     <note>Dags. að Bræðratungu í Biskupstungum 1. ágúst 1667. Afrit dags. í Skálholti 2. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="38" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="35v" to="35v">35v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Vitnisburður lögmannanna Sigurðar Jónssonar og Þorleifs Kortssonar og Guðmundar Árnasonar lögréttumanns um að þeir hafi heyrt Brynjólf biskup lýsa yfir að hann telji Garðakirkju ekki eiga tilkall til reka í landi Innsta Vogs á Akranesi. Dags. á Þingvöllum 3. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 9. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="39" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="36r" to="36r">36r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Vitnisburður Brynjólfs biskups um álit hans á tilkalli Garðakirkju til reka í landi Innsta Vogs á Akranesi. Dags. á Vatnsendagrund í Skorradal 9. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="40" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="36v" to="37r">36v-37r</locus>
                     <rubric>Samþykki ærlegs manns Björns Sveinssonar til ættleiðslu Þórðar Daðasonar dóttursonar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar óskilgetins með sínum skilmálum.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 19. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="41" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="37v" to="38r">37v-38r</locus>
                     <rubric>Samþykki Þorleifs Sveinssonar uppá ættleiðslu dóttursonar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar óskilgetins til biskupsins eigna ógefinna og skuldalausra með eftirfylgjandi skilmálum.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 19. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="42" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="38v" to="38v">38v</locus>
                     <rubric>Ráðstöfun Þorleifs Sveinssonar á 8 hundruðum í fastaeign er hann á hjá biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni og tveimur hundruðum í lausafé syni hans séra Þórði Þorleifssyni til handa.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 20. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="43" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="38v" to="39v">38v-39v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jarðagjörningur á milli Brynjólfs biskups og sr. Gissurs Sveinssonar þar sem sr. Gissur fékk Brynjólfi biskup til fullkominnar eignar þriðjung jarðarinnar Klukkulands í Dýrafirði, 8 hundruð að dýrleika. Í staðinn skyldi sr. Gissur fá annan jafnverðmætan jarðarhlut frá biskupi. Dags. að Holti í Önundarfirði 21. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="44" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="40r" to="41r">40r-41r</locus>
                     <rubric>Ættleiðsla Þórðar Daðasonar til eigna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 21. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="45" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="41v" to="41v">41v</locus>
                     <rubric>Gjörningur séra Halls Árnasonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson um þrjátíu og hálfs fimmta ríkisdala sem hann á biskupinum að gjalda.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 21. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="46" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="42r" to="42v">42r-42v</locus>
                     <rubric>Ættleiðsla Þórðar Daðasonar til eigna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Margrétar Halldórsdóttur, móðurfeðgina hans laungetins er byggð og stofnsett uppá þessa eftirfylgjandi skilmála.</rubric>
                     <note>Dags. að Hruna í Ytra hrepp 27. júlí 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="47" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="43r" to="43v">43r-43v</locus>
                     <rubric>Reikningur heiðurlegs kennimanns séra Jóns Jónssonar í Holti í Önundarfirði við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson af biskupstíundameðferð Ísafjarðarsýslu frá anno 1658 til þessa, og fyrir þetta ár 1667 sér í lagi þær tíundir sem falla milli Arnarness og Langaness.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 22. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="48" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="43v" to="44r">43v-44r</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf séra Árna Loftssonar yfir biskupstíundum í Ísafjarðarsýslu millum Langaness og Arnarness.</rubric>
                     <note>Dags. við Höfða í Dýrafirði 23. ágúst 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="49" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="44v" to="45r">44v-45r</locus>
                     <rubric>Sami millum séra Þórðar Jónssonar í Hítardal og Jóns Jónssonar á 6 hundruðum í Kvikstöðum í Andakýl og tólf hundruðum í Krossi í Lundarreykjadal.</rubric>
                     <note>Dags. í Hítardal 21. ágúst 1667. Afrit dags. að Grund í Skorradal í september 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="50" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="45v" to="46r">45v-46r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem Jón Jónsson seldi Brynjólfi biskup fjórðung jarðarinnar Vatnshamra í Andakýl, 6 hundruð að dýrleika, fyrir átján hundruð í lausafé. Dags. á Vatnsendagrund í Skorradal 9. september 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="51" class="fornb jarbr" defective="true">
                     <locus from="46r" to="46v">46r-46v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á jörðinni Draghálsi í Svínadal af Þórlaugu Einarsdóttur fyrir 8 hundruð í Innri Galtarvík og 10 hundruð í föstu óánefnd með öðrum hennar skilmálum.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                     <note>Niðurlag bréfsins vantar í bókina.</note>
                     <note>Næstu 3 blöð vantar í bókina.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="52" class="fornb sendbr" defective="true">
                     <locus from="47r" to="47r">47r</locus>
                     <rubric>Missive kongl. maj. til biskupsins uppá commandotta Bielche til að byggja skansen á Íslandi. Útlagt í íslensku.</rubric>
                     <note>Sendibréf Henrik Bielkes til Brynjólfs biskups. Dags. í Kaupmannahöfn 7. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 16. september 1667.</note>
                     <note>Fyrri hluta bréfsins vantar. Titill bréfsins er skrifaður eftir registri bókarinnar.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="53" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="47v" to="47v">47v</locus>
                     <rubric>Meðkenning uppá gjöf Þórlaugar Einarsdóttur á hálfri Innri Galtarvík í Skilmannahrepp 8 hundruð Jóni Þórðarsyni til eignar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. september 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="54" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="48r" to="48v">48r-48v</locus>
                     <rubric>Dragháls í Svínadal landamerkjabréf millum þeirrar jarðar og Geitabergs, gjört af Erlendi Þorvarðssyni lögmanni.</rubric>
                     <note>Dags. laugardaginn fyrir Lúkasarmessu um haustið 1547. Afrit dags. að Bakka í Melasveit 12. september 1667 og í Skálholti 16. september 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="55" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="48v" to="49r">48v-49r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Halldórs Jónssonar uppá meðtekna 20 ríkisdali af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til að afhenda Jóni Jónssyni fyrir jarðarverð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. september 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="56" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="49r" to="50r">49r-50r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Jóns Vigfússonar að Belgsholti um jörðina Gröf í Skilmannahrepp og þá kosti er biskupinn Jóni á henni gjörir.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 17. september 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="57" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="50r" to="50r">50r</locus>
                     <rubric>Kvittantia biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá átján hundruð í lausafé, sem er andvirði sex hundraða í Vatnshömrum í Andakýl, hvorn jarðarpart Jón Jónsson hafði biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni þar fyrir selt.</rubric>
                     <note>Dags. að Vatnsendagrund í Skorradal 23. september 1667.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="58" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="50v" to="52v">50v-52v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar herra præsidentenum Hans Nanssyni tilskrifað, um skuld hans í Englandi eftir Halldór sáluga Brynjólfsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 28. september 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="59" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="52v" to="53r">52v-53r</locus>
                     <rubric>Kong maj. bréf um restitution Daða Halldórssonar útgefið 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 6. júlí 1667. Afrit dags. í Skálholti 2. október 1667.</note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="Friooo005">Friðrik III Danakonungur</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="60" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="53r" to="53v">53r-53v</locus>
                     <rubric>Sami millum Hjalta Jónssonar og sona Eiríks sáluga er var í Bót, Einars og Halls Eiríkssona, á 5 hundruðum í jörðinni Bót er biskupinn hafði áður keypt af Jóni Eiríkssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Bót 13. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 15. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="61" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="54r" to="54v">54r-54v</locus>
                     <rubric>Eignarskipti á jörðinni Staffelli framfarin millum Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Þorsteins Bjarnasonar anno 1667, 13. september.</rubric>
                     <note>Dags. á Staffelli 13. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 15. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="62" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="54v" to="55r">54v-55r</locus>
                     <rubric>Lögfesta Hjalta Jónssonar á jörðinni Ási í Fellum. Item á Krossi, Fjallsseli, hálfu Hafrafelli kirkjunnar að Ási. Item hálfu Hafrafelli biskupsins eign og 6 hundruð í Staffelli anno 1667.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 14. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="63" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="55r" to="56r">55r-56r</locus>
                     <rubric>Kvittantia biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá átján hundruð í lausafé, sem er andvirði sex hundraða í Vatnshömrum í Andakýl, hvorn jarðarpart Jón Jónsson hafði biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni þar fyrir selt anno 1667, 9. september.</rubric>
                     <note>Dags. 23. september 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="64" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="56v" to="57r">56v-57r</locus>
                     <rubric>Húsaskoðun á jörðinni Litla Steinsvaði, anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. á Litla Steinsvaði 8. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 14. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="65" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="57r" to="57v">57r-57v</locus>
                     <rubric>Sendibréf Tómasar Finnssonar til biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar, hvar inni hann átelur 6 hundruð í Þorbrandsstöðum í Vopnafirði, meðtekið 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Brekkugerði 9. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 15. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="66" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="58r" to="58v">58r-58v</locus>
                     <rubric>Copia af kaupbréfi Nýps og Þorbrandsstaða í Vopnafirði, framfarið milli Bjarna Oddssonar og Tómasar Finnssonar, anno 1640, 25. febrúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Vallanesi 25. febrúar 1640. Afrit dags. í Skálholti 15. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="67" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="58v" to="59r">58v-59r</locus>
                     <rubric>Qvittun biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fyrir Meðalnesi í Fellum og Þorbrandsstöðum í Vopnafirði útgefin af Tómasi Finnssyni anno 1653 og finnst í VII bréfabók biskupsins, fol. 263.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. júlí 1653. Afrit dags. í Skálholti 15. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="68" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="59r" to="60v">59r-60v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Tómasi Finnssyni tilskrifað uppá átölu hans á hálfum Þorbrandsstöðum í Vopnafirði austur anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. október 1667. Afrit dags. í Skálholti 16. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="69" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="60v" to="62r">60v-62r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á fjórum hundruðum í Vífilstöðum af Gróu Hallsdóttur gjört af séra Bjarna Gissurssyni. Item umráð yfir öðrum fjórum hundruðum í sömu jörðu, standa inni hjá biskupinum Gróu til afgjalda bæði partur og parts andvirði og meðfylgjandi kúgildi.</rubric>
                     <note>Dags. að Þingmúla í Skriðdal 17. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 17. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="70" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="62r" to="63v">62r-63v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Magnúsar Hávarðssonar til capelláns hjá séra Eiríki Ólafssyni að Kirkjubæ í Tungu austur.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="71" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="63v" to="64r">63v-64r</locus>
                     <rubric>Jóns Marteinssonar yngra í Hvammsvík sendibréf til biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar hvar inni hann biskupinum til eignar fær hið níunda hundrað í Hvammsvík, en óskar sér sendist andvirðið með Jóni Ásgrímssyni.</rubric>
                     <note>Dags. að Hvammsvík í Kjós 15. október 1667. Afrit dags. í Skálholti 28. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="72" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="64r" to="65r">64r-65r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Jóni Marteinssyni tilskrifað uppá hans bréf hér næst fyrir framan.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. október 1667. Afrit dags. í Skálholti 28. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="73" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="65r" to="65r">65r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhendir Jóni Ásgrímssyni andvirði 9 hundraða hlutar í jörðinni Hvammsvík í Kjós, en það skyldi Jón færa Jóni Marteinssyni til eignar. Sjá bréf nr. 71. Dags. í Skálholti 28. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="74" class="fornb tiund umbod" defective="false">
                     <locus from="65v" to="66r">65v-66r</locus>
                     <rubric>Kvittantia útgefin Birni Þorvaldssyni fyrir Skammbeinstaðaumboðs meðferð og biskupstíunda í Rangárþingi til næstu umliðinna fardaga 1667 og fram um þá.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. október 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="75" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="66v" to="67r">66v-67r</locus>
                     <rubric>Póstur úr sendibréfi Ásmundar Jónssonar á Ormastöðum biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu með Birni Einarssyni skólapilti um andvirði hálfs Hjarðarhaga í Jökuldal 5 hundruð, hvar fyrir hann mælir til 6 hundraða í Staffelli eða Heiðarsels 4 hundruð úr Bót, etc.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 2. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="76" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="67r" to="68r">67r-68r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Jóns Stefánssonar til Seltjarnarnesskirkna, Víkur og Ness.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. nóvember 1667. Afrit dags. í Skálholti 10. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="77" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="68r" to="69v">68r-69v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Jakobs Benediktssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. nóvember 1667. Afrit dags. í Skálholti 10. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="78" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="69v" to="70r">69v-70r</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Daða Jónssonar sýslumanns um ákæru hans til séra Jóns Stefánssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. nóvember 1667. Afrit dags. í Skálholti 10. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="79" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="70r" to="71r">70r-71r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Jóni Ásmundssyni tilskrifað um bygging á jörðinni Hömrum í Grímsnesi 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. nóvember 1667. Afrit dags. í Skálholti 15. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="80" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="71r" to="73r">71r-73r</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Jóns Ásmundssonar fyrir hospitalsjörðinni Klausturhólum í Grímsnesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="81" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="73r" to="73v">73r-73v</locus>
                     <rubric>Útskrift af leyfisbréfi Guðna Magnússonar til að eignast Ólöfu Halldórsdóttur.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 21. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 23. nóvember 1667.</note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="Friooo005">Friðrik III Danakonungur</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="82" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="73v" to="74v">73v-74v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Guðni Magnússon framvísar í Skálholti leyfisbréfi Friðriks III Danakonungs. Í bréfinu veitti konungur Guðna leyfi til að ganga í hjónaband með Ólöfu Halldórsdóttur en þau voru skyld í þriðja lið. Óskaði Guðni nú liðsinnis biskups við greiðslu leyfisgjaldsins. Dags. í Skálholti 23. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="83" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="74v" to="75v">74v-75v</locus>
                     <rubric>Kvittantia Þorvarðs Magnússonar uppá hans umboðsmeðferð á Heynessumboði 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="84" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="75v" to="76r">75v-76r</locus>
                     <rubric>Meðkenningarseðill Jóns Jónssonar á Krossi uppá 13 vættir og 3 fjórðunga smjörs, meðteknar á Grund.</rubric>
                     <note>Dags. á Vatnsendagrund í Skorradal 14. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 27. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="85" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="76r" to="76r">76r</locus>
                     <rubric>Meðkenningarseðill Þórlaugar Einarsdóttur uppá meðtekna 12 fjórðunga smjörs af Páli Teitssyni vegna biskupsins í tillag sitt í haust 1667.</rubric>
                     <note>Dags. á Bakka 5. nóvember 1667. Afrit dags. í Skálholti 27. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="86" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="76r" to="77r">76r-77r</locus>
                     <rubric>Kvittanta Magnúsar Einarssonar uppá biskupstíundameðferð í Árnessþingi 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. nóvember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="87" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="77r" to="78r">77r-78r</locus>
                     <rubric>Vitnisburðir um landamerki í milli jarðanna Lækjar og Stúfholts útgefnir anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. að Hreiðri í Holtum 13. nóvember 1667 og í Marteinstungu 24. nóvember 1667. Afrit dags. í Skálholti 2. desember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="88" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="78r" to="78v">78r-78v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður millum Þverlækjar og Skammbeinstaða útgefinn anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. að Hreiðri í Holtum 10. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 2. desember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="89" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="78v" to="79r">78v-79r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður um landamerki milli jarðanna Kvíarholts og Guttormshaga. Item Hreiðurs og Guttormshaga útgefinn anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. að Hreiðri í Holtum 10. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 2. desember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="90" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="79v" to="79v">79v</locus>
                     <rubric>Umboð gefið Magnúsi Einarssyni á biskupstíundaumboði í Árnesþingi 1667.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. desember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="91" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="79v" to="80r">79v-80r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Jóni Snorrasyni að Mosfelli tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. desember 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="92" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="80v" to="80v">80v</locus>
                     <rubric>Kongl. maj. missive biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað um commendo ærlegs velburðugs Otte Bielches á Íslandi. Item hans exel. admiralens herr Hendrich Bielches sendibréf um sama efni. Vide supra pag.</rubric>
                     <note>Dags. bréfsins vantar.</note>
                     <note>Bls. 158-164 vantar í bókina.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="93" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="81r" to="81r">81r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. janúar 1668.</note>
                     <note>Fyrri hluta bréfsins vantar.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="94" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="81v" to="82v">81v-82v</locus>
                     <rubric>Góðfúsum lesara óskum vér undirskrifaðir náðar og blessunar Guðs föðurs fyrir Jesum Christum að samverkanda heilags anda Amen.</rubric>
                     <note>Meðmæli skrifuð um Brynjólf biskup, að hans ósk, og samþykkt á fimm landastefnum. Dags. á Mosfelli 2. janúar 1668, að Torfastöðum 3. janúar 1668, að Reykjum á Skeiðum 4. janúar 1668, að Hróarsholti 7. janúar 1668 og að Auðsholti 8. janúar 1668.</note>                     
                  </msItem>
                  <msItem n="95" class="fornb eign" defective="false">
                     <locus from="83r" to="84r">83r-84r</locus>
                     <rubric>Grein biskupsins á þeim eignum og álnum sem hann meðferðis hefur, gjörð anno 1668, 29. janúar.</rubric>
                     <note>Dags. 29. janúar 1668.</note>                     
                  </msItem>
                  <msItem n="96" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="84v" to="85v">84v-85v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar út um Skálholtsstigti sem er áminning til hlýðni herra commendantenum í sínu embætti að veita eftir fyrrskrifuðu kongl. maj. bréfi. Item lénsherrans og commendantens bréfum, hér næst skrifuðum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. desember 1667.</note>                     
                  </msItem>
                  <msItem n="97" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="85v" to="86v">85v-86v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Páls Gunnarssonar yngra í capellansstétt séra Þórði Jónssyni í Hítardal.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. desember 1667.</note>                     
                  </msItem>
                  <msItem n="98" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="86v" to="87v">86v-87v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Finns Guðmundssonar uppá landamerki Skammbeinstaða í Holtum.</rubric>
                     <note>Dags. á Snjallshöfða 27. desember 1667. Afrit dags. í Skálholti 1. janúar 1668.</note>                     
                  </msItem>
                  <msItem n="99" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="87v" to="88r">87v-88r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins við Árna Pálsson til þessa nýárs 1668, 3. janúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. janúar 1668.</note>                     
                  </msItem>
                  <msItem n="100" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="88v" to="88v">88v</locus>
                     <rubric>Grein úr bréfi Katrínar Erlendsdóttur að Stórahofi á Rangárvöllum biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu anno 1667.</rubric>
                     <note>Dags. á Hofi 20. desember 1667.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="KatErl001">Katrín Erlendsdóttir</name>
                     </respStmt>                     
                  </msItem>
                  <msItem n="101" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="88v" to="89v">88v-89v</locus>
                     <rubric>Andsvar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá þessa grein af hans sendibréfi Katrínu Erlendsdóttur aftur tilskrifuðu frá Skálholti 1668, 5. janúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. janúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 7. janúar 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="KatErl001">Katrín Erlendsdóttir</name>
                     </respStmt>                     
                  </msItem>
                  <msItem n="102" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="89v" to="90r">89v-90r</locus>
                     <rubric>Póstur úr sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Birni Snæbjörnssyni tilskrifuðu um Lónskirkju niðurfall.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. janúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 14. janúar 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="103" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="90r" to="90v">90r-90v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jón Vigfússon eldri, sýslumaður í Árnessýslu, kvittar fyrir að Brynjólfur biskup hafi afhent sér 13 ríkisdali. Dags. í Skálholti 29. janúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 29. janúar 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="104" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="90v" to="95v">90v-95v</locus>
                     <rubric>Skilagrein biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á þeim eignum og fémunum, í föstu og lausu, sem hann meðferðis hefur, undir og uppá þá contribution sem honum er sem öðrum í Árnessýslu af herra Commendantenum er Otto Bielche uppáboðinn til að uppfylla þá 150 ríkisdali sem á Árnessýslu eru lagðir, hvar uppá biskupinn hefur fyrir sitt leyti með samþykki sýslumannsins Jóns Vigfússonar eldra honum í eigin hönd afhent 13 ríkisdali in specie, sýslumannsins meðkenning hér uppá sést hér næst fyrir framan pag. 180.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. febrúar 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="105" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="95v" to="96v">95v-96v</locus>
                     <rubric>Aleigugjafar staðfesting biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar sínum dóttursyni Þórði Daðasyni óskilgetnum til eignar uppá ættleiðsluna sem fram fór að Holti í Önundarfirði anno 1667, 21. ágúst.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. febrúar 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="106" class="fornb sendbr afb" defective="false">
                     <locus from="96v" to="97r">96v-97r</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi Magnúsar Magnússonar séra Sigurði Gíslasyni tilskrifuðu um Jón landa.</rubric>
                     <note>Dags. að Eyri 14. september 1667. Afrit dags. í Skálholti 8. febrúar 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="MagMag007">Magnús Magnússon</name>
                     </respStmt>  
                  </msItem>
                  <msItem n="107" class="fornb sendbr gald" defective="false">
                     <locus from="97r" to="97v">97r-97v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Sigurði Gíslasyni tilskrifað um Jón landa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. febrúar 1667. Afrit dags. í Skálholti 9. febrúar 1667.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="108" class="fornb gald" defective="false">
                     <locus from="97v" to="98v">97v-98v</locus>
                     <rubric>Seðill útgefinn Jóni Jónssyni landa uppá sína aflausn og fríheit 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. febrúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 9. febrúar 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="109" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="98v" to="98v">98v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað af séra Hannesi Benediktssyni, um Langadalsstrendinga.</rubric>
                     <note>Dags. að Snæfjöllum 2. janúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 9. febrúar 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HanBen001">Hannes Benediktsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="110" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="99r" to="99r">99r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Hannesi Benediktssyni tilskrifað uppá þetta sitt bréf.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. febrúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 8. febrúar 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HanBen001">Hannes Benediktsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="111" class="fornb sendbr jarbr" defective="false">
                     <locus from="99v" to="100r">99v-100r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Jóns Marteinssonar yngra að Hvammsvík í Kjós biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað, hvar inni hann fær biskupinum til eignar tvö hundruð í Hvammsvík fyrir lausafé. Meðtekið 20. febrúar anno 1668 með Ögmundi Þorsteinssyni.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 20. febrúar 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="112" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="100v" to="101r">100v-101r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Jóni Marteinssyni tilskrifað uppá þetta hans fyrrskrifað bréf.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. febrúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 21. febrúar 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="113" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="101v" to="102r">101v-102r</locus>
                     <rubric>Afhending biskupsins á 24 álnum vaðmáls, 4 fjórðunga katli og tíu ríkisdali Jóni Marteinssyni til handa 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. febrúar 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="114" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="102r" to="105r">102r-105r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Hjalta Jónssyni hans umboðsmanni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. febrúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 29. febrúar 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="115" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="105r" to="105v">105r-105v</locus>
                     <rubric>Svar biskupsins til Ásmundar Jónssonar uppá hans tilmæli á hálfu Staffelli 6 hundruð eða Heiðarseli 4 hundruð etc. fyrir hálfan Hjarðarhaga 5 hundruð er biskupinn var honum skyldugur.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. febrúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 1. mars 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="116" class="fornb gjafabr" defective="false">
                     <locus from="105v" to="108v">105v-108v</locus>
                     <rubric>Gjafarbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á jörðinni Ási í Fellum austur Guði og helgidóminum anno 1668.</rubric>
                     <note>Dags. að Ási í Fellum 28. maí 1668. </note>
                     <note>Bréfið er í brotinu 4to.</note>
                     <note>Blað 109r-109v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="117" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="110r" to="110v">110r-110v</locus>
                     <rubric>Qvittantia ráðsmannsins Teits Torfasonar fyrir hans ráðsmannsembættis meðferð á Skálholtsstaðar gjöldum og inntektum og því öðru sem hann hefur átt um að sjá til ofanverðra fardaga 1667 að afstaðinni Hamarsrétt.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. mars 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="118" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="110v" to="111v">110v-111v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Þórði Jónssyni í Hítardal tilskrifað anno 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. mars 1668. Afrit dags. í Skálholti 5. mars 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoJon006">Þórður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="119" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="111v" to="112v">111v-112v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins séra Halldóri Jónssyni að Staðarhrauni tilskrifað um köllun séra Jóns Gvöndssonar til Staðarhrauns og Álftártungu.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. mars 1668. Afrit dags. í Skálholti 5. mars 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="120" class="fornb sendbr faderni" defective="false">
                     <locus from="112v" to="113r">112v-113r</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfinu biskupsins séra Birni Snæbjörnssyni um Lónskirkju og barneign M.G.S. anno 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. mars 1668. Afrit dags. í Skálholti 5. mars 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="121" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="113v" to="114v">113v-114v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað Þorleifi Sveinssyni bróður hans.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti í mars 1668. Afrit dags. í Skálholti í mars 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="122" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="114v" to="115v">114v-115v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Birni Sveinssyni bróður hans tilskrifað 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti í mars 1668. Afrit dags. í Skálholti í mars 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="123" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="115v" to="117r">115v-117r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Þorleifi Jónssyni á Kvennabrekku tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. apríl 1668. Afrit dags. í Skálholti 5. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="124" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="117v" to="117v">117v</locus>
                     <rubric>Taxerun prestanna í Snæfellssýslu til Skantz skattens. Anno 1668.</rubric>
                     <note>Dags. á Arnarstapa 27. febrúar 1668. Afrit dags. á Staðarstað 1. mars 1668 og í Skálholti 5. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="125" class="fornb sendbr rekabr" defective="false">
                     <locus from="118r" to="118r">118r</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi lögmannsins herra Þorleifs Kortssonar um reka á Þambárvöllum.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingeyrum 20. febrúar 1668. Afrit dags. í Skálholti 6. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="126" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="118r" to="118r">118r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Ólafi Jónssyni skólameistara við Skálholtsskóla 60 ríkisdali í árslaun. Dags. í Skálholti 7. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="127" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="118v" to="119v">118v-119v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Halldóri Jónssyni í Reykholti tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. apríl 1668. Afrit dags. í Skálholti 8. apríl 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HalJon002">Halldór Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="128" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="119v" to="120r">119v-120r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Gísla Sigurðssonar uppá 3 hundruð er hann lofar biskupinum greiðast skuli fyrir austan fyrir þau 3 hundruð er biskupinn hans vegna borgar hér syðra. Anno 1668, 9. apríl.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="129" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="120r" to="120r">120r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Korts Ámundasonar uppá meðtekið sitt kaup.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="130" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="120r" to="1210">1210</locus>
                     <rubric>Handskrift Korts Ámundasonar uppá meðtekna 10 ríkisdali af biskupinum á Alþingi 1667, 25. júní.</rubric>
                     <note>Dags. á Skógum 25. júní 1667. Afrit dags. í Skálholti 9. apríl 1668.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="131" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="120v" to="120v">120v</locus>
                     <rubric>Handskrift Magnúsar Jónssonar uppá ríkisdali sem hann fær Bergi Benediktssyni til eignar.</rubric>
                     <note>Dags. 6. janúar 1664. Afrit dags. í Skálholti 9. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="132" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="120v" to="122r">120v-122r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Jakobs Benediktssonar um promotion séra Daða Halldórssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. apríl 1668. Afrit dags. í Skálholti 25. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="133" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="122v" to="123r">122v-123r</locus>
                     <rubric>Kaupbréfsform Magnúsar Einarssonar á 5 hundruðum í Hækingsdal.</rubric>
                     <note>Dags. í Hækingsdal í Kjós í maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="134" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="123r" to="124r">123r-124r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Magnúsar Einarssonar uppá meðtöku á 30 ríkisdölum af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni til þessa 5 hundraða jarðarparts kaups í Hækingsdal sem fyrrskrifað kaupbréfsform er uppá stílað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. apríl 1668. Afrit dags. í Skálholti 29. apríl 1668.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="135" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="124r" to="125r">124r-125r</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Magnúsar Einarssonar á Kiðabergi í Grímsnesi og Hestfjalli með Vatnsnesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="136" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="125r" to="125v">125r-125v</locus>
                     <rubric>Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar um Björk í Flóa, hvort tíundast skuli eður ekki.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="137" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="125v" to="126r">125v-126r</locus>
                     <rubric>Borgunarseðill biskupsins vegna Magnúsar Einarssonar um 8 hundruð í lausafé móts við 30 ríkisdali við Halldór Sighvatsson uppí andvirði 5 hundraða í Hækingsdal í Kjós.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. apríl 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="138" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="126r" to="126v">126r-126v</locus>
                     <rubric>Eiður Jóns Hallvarðssonar undirbryta og þingvitni uppá hans framferði útgefið 1668.</rubric>
                     <note>Dags. að Vatnsleysu í Biskupstungum 6. maí 1668. Afrit dags. í Skálholti 7. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="139" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="127r" to="127r">127r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhendir Jóni Vigfússyni eldri tíu ríkisdali sem hann skyldi afhenda Þorláki Arasyni. Dags. í Skálholti 7. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="140" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="127r" to="127r">127r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við heiðurlegan kennimann séra Þórð Þorleifsson á Torfastöðum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="141" class="fornb skip" defective="false">
                     <locus from="127v" to="128r">127v-128r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við ærlegan mann Bjarna Eiríksson í Þorlákshöfn um þær undirgiftir sem Skálholtsstaður á honum að greiða fyrir sín skip sem í Þorlákshöfn gengið hafa í vetur til vertíðarloka í vor 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="142" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="128r" to="128v">128r-128v</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og heiðurlegs kennimanns séra Halldórs Jónssonar að Reykholti prófasts í Borgarfirði að sunnan á þeirra skuldaskiptum, á landskyldum sem áfallið hafa af þeirra jörðum hvors um sig til þessa 1668. (En fyrirfaranda árs reikningur stendur til skila þeirra í milli þar til séra Halldór fær viðkomið hann skýran að senda).</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="143" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="128v" to="129r">128v-129r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og séra Halldórs Jónssonar á 8 hundruðum í Hvammi í Skorradal fyrir hálfan Kollslæk í Hálsasveit 8 hundruð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="144" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="129r" to="129v">129r-129v</locus>
                     <rubric>Capellansköllun Helga Bjarnasonar útgefin af séra Jóni Ólafssyni að Hvammi í Norðurárdal.</rubric>
                     <note>Dags. að Hvammi í Norðurárdal 16. maí 1668. Afrit dags. í Skálholti 27. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="145" class="fornb arfask" defective="false">
                     <locus from="129v" to="130r">129v-130r</locus>
                     <rubric>Arfshluti Torfa Einarssonar í Helludal eftir bróður hans Sigurð Einarsson 5 hundruð, 80 álnir móts við bræður hans Bjarna og Einar Einarssyni greiddist honum tvítugum nú í þessum fardögum 1668 í þessum peningum sem eftir fylgir.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="146" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="130r" to="130v">130r-130v</locus>
                     <rubric>Máli Ásdísar Jónsdóttur frá Fellskoti eftir hennar ektamann Gissur Bjarnason við hverjum biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson með henni tók til umboðs eftir hann, og jafngildum peningum á út að svara.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="147" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="130v" to="130v">130v</locus>
                     <rubric>Þingsvitni um Draghálsland móts við Geitaberg tekið af Magnúsi Eyjólfssyni anno 1652, 18. maí.</rubric>
                     <note>Dags. að Saurbæ á Hvalfjarðarströnd 18. maí 1652. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="148" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="130v" to="131r">130v-131r</locus>
                     <rubric>Lögfesta Magnúsar Eyjólfssonar á jörðinni Draghálsi 1653.</rubric>
                     <note>Dags. 24. apríl 1653. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="149" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="131r" to="131r">131r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Grímu Skaptadóttur um landamerki Dragháls í Svínadal. Anno 1656.</rubric>
                     <note>Dags. á Fitjum í Skorradal 25. nóvember 1656. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="150" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="131r" to="131v">131r-131v</locus>
                     <rubric>Lögfesta Sveins Árnasonar á jörðinni Draghálsi í Svínadal í umboði Þórlaugar Einarsdóttur 1660.</rubric>
                     <note>Dags. sunnudaginn eftir páska 1660. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="151" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="131v" to="131v">131v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Magnúsar Eyjólfssonar, byggður uppá fyrrskrifaða lögfestu Sveins Árnasonar útgefinn sama ár.</rubric>
                     <note>Dags. að Saurbæ á Hvalfjarðarströnd 29. apríl 1660. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="152" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="131v" to="132r">131v-132r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Margrétar Guttormsdóttur um landamerki Dragháls í Svínadal anno 1660.</rubric>
                     <note>Dags. á Draghálsi í Svínadal 25. apríl 1660. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="153" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="132r" to="132r">132r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Páls Gíslasonar uppá meðteknar 4 vættir smjörs í vor 1668 á Grund í Skorradal.</rubric>
                     <note>Dags. á Hvanneyri í Borgarfirði 13. janúar 1668 og í Skálholti 31. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="154" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="132v" to="132v">132v</locus>
                     <rubric>Reikningur Sveins Árnasonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson um þeirra skuldaskipti anno 1668 að Grund í Skorradal frá anno 1665 til 1668.</rubric>
                     <note>Dags. á Vatnsendagrund í Skorradal 19. maí 1668. Afrit dags. í Skálholti 28. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="155" class="fornb" defective="true">
                     <locus from="132v" to="134v">132v-134v</locus>
                     <rubric>Reikningur á því sem eftir var skilið og í geymslu látið á Vatnsendagrund í Skorradal þá Páll Teitsson við skildi anno 1668, 22. maímánaðar.</rubric>
                     <note>Dags. bréfsins vantar.</note>
                     <note>Bréfið er óheilt, næsta blað vantar í bókina.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="156" class="fornb pres" defective="true">
                     <locus from="135r" to="135r">135r</locus>
                     <rubric>Köllun Hólmastaðar sóknarmanna séra Guttormi Sigfússyni útgefið.</rubric>
                     <note>Dags. bréfsins vantar. Afrit dags. í Skálholti 29. maí 1668.</note>
                     <note>Í bókinni er aðeins niðurlag bréfsins. Titill þess er skrifaður eftir registri bókarinnar.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="157" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="135r" to="136r">135r-136r</locus>
                     <rubric>Útskrift af kongl. maj. missive um bænadagshald. Item af bréfi biskupsins M. Brynjólfs til prestanna í stiftinu 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 13. ágúst 1667 og í Skálholti 30. maí 1668. Afrit dags. í Skálholti 30. maí 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="Friooo005">Friðrik III Danakonungur</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="158" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="136r" to="136v">136r-136v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Eiríks Magnússonar til capellans séra Jóni Daðasyni að Arnarbæli í Ölfusi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="159" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="136v" to="137r">136v-137r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Helga Bjarnasonar til capellans séra Jóni Ólafssyni að Hvammi í Norðurárdal.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="160" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="137r" to="137v">137r-137v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Finns Guðmundssonar í Snjallshöfða uppá fimm ríkisdali sér lánaða af biskupinum M. Brynjólfi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. júní 1668.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="161" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="137v" to="137v">137v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Páls Teitssonar um landamerki Hests og Mávahlíðar í Borgarfirði anno 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="162" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="138r" to="139r">138r-139r</locus>
                     <rubric>Reikningur Jóns Hallvarðssonar á Hömrum við biskupinn á þeirra skuldaskiptum frá anno 1667 í fardögum til þessa árs 1668, 21. júní.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="163" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="139v" to="140v">139v-140v</locus>
                     <rubric>Reikningur Jóns Hallvarðssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. febrúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 14. febrúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="164" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="140v" to="141r">140v-141r</locus>
                     <rubric>Sáttmáli á skuldareikning milli biskupsins og Jóns Hallvarðssonar sem var forstöðumaður fyrir búum biskupsins á Gröf, Hömrum og Ásgarði í Grímsnesi frá upphafi til þessa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. maí 1671.</note>
                     <note>Blað 141v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="165" class="fornb arfask" defective="false">
                     <locus from="142r" to="142v">142r-142v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Torfa Einarssonar í Helludal uppá meðtekna peninga af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni nú í vor til samans 5 hundruð 80 álnir sem var hans erfðahluti eftir bróður hans Sigurð Einarsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="166" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="142v" to="144r">142v-144r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Gísla Álfssonar á Hraunkoti í Grímsnesi fyrir Hvammsvík í Kjós 12 hundruð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="167" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="144r" to="144r">144r</locus>
                     <rubric>Samþykki Valgerðar Eiríksdóttur uppá sölu Gísla Álfssonar á Hraunkoti í Grímsnesi 1668.</rubric>
                     <note>Dags. að Völlum í Ölfusi 9. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 10. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="168" class="fornb jarbr landmbr" defective="false">
                     <locus from="144v" to="145r">144v-145r</locus>
                     <rubric>Útskrift af gömlu kaupbréfi fyrir 8 hundruðum í Hraunkoti í Grímsnesi keypt anno 1602. Útskrifað 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. mars 1604. Afrit dags. í Skálholti 10. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="169" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="145r" to="145v">145r-145v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Jóns Halldórssonar til Borgar og Álftaness sókna 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="170" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="145v" to="146v">145v-146v</locus>
                     <rubric>Bjarnanessumboðs reikningur millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og séra Jóns Bjarnasonar fyrir anno 1667, 17. septembris og til anno 1668, 19. júní.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="171" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="146v" to="147r">146v-147r</locus>
                     <rubric>Qvittantia gefin milli þeirra biskupsins og séra Jóns Bjarnasonar um þeirra skuldaskipti hér til.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="172" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="147r" to="147v">147r-147v</locus>
                     <rubric>Húsaskoðun Hestgerðis í Hornafirði kong maj. jarðar. Anno 1667, 23. maí.</rubric>
                     <note>Dags. að Hestgerði í Hornafirði 23. maí 1667. Afrit dags. í Skálholti 19. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="173" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="147v" to="148r">147v-148r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Ólafssonar uppá meðteknar kong maj. jarðir Hestgerði og Uppsali í Hornafirði af séra Jóni Bjarnasyni vegna Ólafs Einarssonar.</rubric>
                     <note>Dags. að Uppsölum í Hornafirði 15. nóvember 1667. Afrit dags. í Skálholti 19. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="174" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="148r" to="149r">148r-149r</locus>
                     <rubric>Biskupstíundareikningur séra Sigurðar Gíslasonar úr Ísafjarðarsýslu að norðan 1667. 1668 um vorið.</rubric>
                     <note>Dags. að Stað við Grunnavík 1. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 19. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="175" class="fornb sendbr tiund" defective="false">
                     <locus from="149v" to="150v">149v-150v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Sigurðar Gíslasonar um biskupstíundareikning hans.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 20. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="176" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="151r" to="151r">151r</locus>
                     <rubric>Útskrift af sendibréfi Jóns Illugasonar búanda á Lóni séra Þórði Jónssyni í Hítardal tilskrifuðu um Lóns bygging.</rubric>
                     <note>Dags. að Lóni í Breiðavíkurhrepp 7. maí 1668. Afrit dags. að Grund í Skorradal 19. maí 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ThoJon006">Þórður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="177" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="151r" to="152v"></locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Bréfið fylgdi með sendibréfi Jóns Illugasonar til sr. Þórðar Jónssonar. Fjallar bréfið um ágreining Jóns við sr. Björn Snæbjörnsson varðandi ábúð hans og landskuldarhæð á hálfri jörðinni Lóni. Bréfið er ódags. Afrit dags. að Vatnsendagrund í Skorradal 19. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="178" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="153r" to="153r">153r</locus>
                     <rubric>Þetta er afreikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Jón Marteinsson yngra í Hvammsvík uppá þeirra skipti hingað til síðan sendibréf biskupsins honum til handa kom, daterað Skálholti 1668, 28. febrúar.</rubric>
                     <note>Dags. við Botnsá 21. maí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="179" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="153v" to="154r">153v-154r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins til Björns Guðmundssonar að Kirkjuvogi um kúgildisleigur í tvö ár er hann segir sig vantað hafi hjá Sigmundi í Herdísarvík.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 21. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="180" class="fornb spitalar" defective="false">
                     <locus from="154r" to="154r">154r</locus>
                     <rubric>Seðill biskupsins með Gísla Markússyni þá hann fór til hospitals að Klausturhólum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="181" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="154v" to="154v">154v</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note>Eyjólfur Jónsson á Litla Fljóti fékk lánaðan steðja í Skálholti. Dags. í Skálholti 24. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="182" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="154v" to="155r">154v-155r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og séra Magnúsar Péturssonar á biskupstíundum í Skaftafellssýslu 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="183" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="155r" to="155v">155r-155v</locus>
                     <rubric>Qvittantia séra Magnúsar Péturssonar uppá biskupstíundareikning í Skaftafellsþingi 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="184" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="156r" to="156v">156r-156v</locus>
                     <rubric>Útskrift af sendibréfi séra Jóns Jónssonar í Holti biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað um skuldareikning hans við þá bræður Þorleif og Björn Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 3. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 26. júní 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="JonJon020">Jón Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="185" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="156v" to="156v">156v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Björns Sveinssonar uppá 3 vættir fiska meðteknar af séra Jóni Jónssyni í Holti.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 25. maí 1668. Afrit dags. í Skálholti 26. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="186" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="156v" to="157r">156v-157r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Árna Loftssonar uppá 4 hundruð er hann lofar Birni Sveinssyni í sitt tillag 1668.</rubric>
                     <note>Dags. að Þórustöðum í Önundarfirði 28. apríl 1668. Afrit dags. í Skálholti 26. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="187" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="157r" to="158r">157r-158r</locus>
                     <rubric>Sendibréf til biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar honum tilskrifað af Þorleifi Sveinssyni 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Innri Hjarðardal 4. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 26. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="188" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="158r" to="158v">158r-159r</locus>
                     <rubric>Sendibréf til biskupsins af Birni Sveinssyni 1668.</rubric>
                     <note>Dags. að Holti í Önundarfirði 28. maí 1668. Afrit dags. í Skálholti 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="189" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="159r" to="159r">159r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhenti Jóni Marteinssyni yngra þrjá ríkisdali sem voru eftirstöðvar af kaupverði jarðarinnar Hvammsvíkur í Kjós. Dags. á Þingvöllum 29. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="190" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="159r" to="159v">159r-159v</locus>
                     <rubric>Þessar landskuldir og leigur fæ ég til eignar herra biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni fyrir annað hér syðra.</rubric>
                     <note>Dags. að Stórólfshvoli 28. júní 1668. Afrit dags. við Öxará 29. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="191" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="159v" to="160r">159v-160r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jarðakaupagjörningur þar sem Jón Þórðarson, í umboði Þórlaugar Einarsdóttur, seldi Brynjólfi biskup tveggja hundraða jarðarhlut fyrir 20 ríkisdali. Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="192" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="160r" to="160r">160r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhenti Snorra Jónssyni 12 ríkisdali sem hann skyldi færa Þorleifi Sveinssyni, bróður biskups, að Innri Hjarðardal í Önundarfirði. Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="193" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="160r" to="160r">160r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhenti Páli Torfasyni 12 ríkisdali sem hann skyldi færa Þórði Björnssyni, bróðursyni biskups, og rauðan aljárnaðan hest til að færa Birni Sveinssyni, bróður Brynjólfs biskups. Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="194" class="fornb erf" defective="false">
                     <locus from="160v" to="162r"></locus>
                     <rubric>Ættleiðsla Þórðar Daðasonar af Margréti Halldórsdóttur til hennar allra eigna með samþykki hennar ektamanns biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og hennar tveggja bræðra og lögarfa, Benedikts og Hallgríms Halldórssona.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="195" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="162v" to="163r">162v-163r</locus>
                     <rubric>Gjörningur millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Benedikts Halldórssonar á Hvítanesi í Skötufirði og þess andvirði hundrað og tuttugu ríkisdölum. Anno 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="196" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="163v" to="164r">163v-164r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til herr commendantins Otto Belk til Bessastaða.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. júlí 1668. Afrit dags. í Skálholti 10. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="197" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="164v" to="165v">164v-165v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til fógetans Jóhann Péturssonar Klein til Bessastaða.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. júlí 1668. Afrit dags. í Skálholti 10. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="198" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="165v" to="166r">165v-166r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Jónssonar uppá 4 kúgildi með Brimnesi í Seyðarfirði meðtekin af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Dags. að Selstöðum við Seyðisfjörð 4. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 12. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="199" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="166r" to="166r">166r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Jónssonar um afhent fjögur kóngsjarðar kúgildi á Krossi í Mjóafirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Selstöðum við Seyðisfjörð 4. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 12. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="200" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="166v" to="166v">166v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á einu hundraði í Mýrnesi af Sigurði Björnssyni fyrir 3 hundruð í lausafé. Anno 1668, 18. apríl.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 18. apríl 1668. Afrit dags. í Skálholti 12. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="201" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="167r" to="167r">167r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Sigurðar Björnssonar uppá meðtekið andvirði þessa hundraðs í Mýrnesi, af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 3. júní 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="202" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="167r" to="167v">167r-167v</locus>
                     <rubric>Meðkenning sama Sigurðar Björnssonar uppá meðtekið andvirði 5 hundraða í Hjarðarhaga og 2 hundraða í Mýrnesi.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 18. apríl 1668. Afrit dags. í Skálholti 12. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="203" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="167v" to="168v">167v-168v</locus>
                     <rubric>Sendibréf til biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar frá Hjalta Jónssyni um hans efni þar eystra.</rubric>
                     <note>Dags. í Meðalnesi 14. júní 1668. Afrit dags. í Skálholti 12. júlí 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="204" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="168v" to="169r">168v-169r</locus>
                     <rubric>Kaup Hjalta Jónssonar á ítaki er Oddur Arngrímsson lagt hafði í Litla Steinsvaði.</rubric>
                     <note>Dags. í Meðalnesi 20. apríl 1668. Afrit dags. í Skálholti 12. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="205" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="169r" to="169v">169r-169v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Árna Pálssonar á Skúmstöðum uppá 2 hundruð biskupinum að svara vegna séra Halldórs Eiríkssonar í Eydölum austur eftir bréflegri skikkun séra Halldórs.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="206" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="169v" to="169v">169v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Teitur Pétursson kvittar fyrir að Brynjólfur biskup hafi gefið honum 60 ríkisdali, en Teitur var á leið til Kaupmannahafnar í háskólanám. Dags. í Skálholti 13. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="207" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="169v" to="170r">169v-170r</locus>
                     <rubric>Tveggja Staðarkatla vog og virðing.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="208" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="170r" to="171r">170r-171r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Katrínar Erlendsdóttur um Staðarins uppgjöf við Gísla Vigfússon 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. júlí 1668. Afrit dags. í Skálholti 25. júlí 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="KatErl001">Katrín Erlendsdóttir</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="209" class="fornb sendbr rekabr" defective="false">
                     <locus from="171r" to="171v">171r-171v</locus>
                     <rubric>Bréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Staðarins landseta í Grindavík um hval sem rak á Ýsuskála anno 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. júlí 1668. Afrit dags. í Skálholti 27. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="210" class="fornb sendbr rekabr" defective="false">
                     <locus from="171v" to="172r">171v-172r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Þorsteins Þorsteinssonar í Krísuvík um hval.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. júlí 1668. Afrit dags. í Skálholti 26. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="211" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="172r" to="172r">172r</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note>Minnismiði Brynjólfs biskups um að Jón Hallvarðsson, ráðsmaður í Hamraumboði hafi meðtekið þrjú húðarskinn. Dags. í Skálholti 26. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="212" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="172v" to="173v">172v-173v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Hans Nanssonar yngra.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. júlí 1668. Afrit dags. í Skálholti 27. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="213" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="173v" to="174r">173v-174r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins til landsfógetans Jóhanns Péturssonar Kleins anno 1668, 27. júlí.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="214" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="174v" to="175v">174v-175v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til kaupmannsins Andress Regelssonar á Eyrarbakka.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. júlí 1668. Afrit dags. í Skálholti 28. júlí 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="215" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="175v" to="178r">175v-178r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Péturs Bjarnasonar til biskupsins um hálft Hafrafell og annað fleira.</rubric>
                     <note>Dags. á Torfastöðum í Vopnafirði 27. maí 1668. Afrit dags. í Skálholti 2. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="216" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="178r" to="179r">178r-179r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað Jakob Benediktssyni um Eyrarhospitals gjald.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. ágúst 1668. Afrit dags. í Skálholti 4. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="217" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="179r" to="179r">179r</locus>
                     <rubric>Skikkunarbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar að séra Björn á Staðarstað skuli afhenda Jakob Benediktssyni þá 60 Eyrarhospitals ríkisdali er í hans varðveislu séu.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. ágúst 1668. Afrit dags. í Skálholti 4. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="218" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="179v" to="179v">179v</locus>
                     <rubric>Annað skikkunarbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar að Halldór Guðmundsson skuli eftir fógetans skikkun afhenda Jakob Benediktssyni þá 20 ríkisdali er hann geymi vegna Eyrarhospitals.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. ágúst 1668. Afrit dags. í Skálholti 4. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="219" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="180r" to="180r">180r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jakobs Benediktssonar uppá 80 ríkisdali vegna landsfógetans Jóhanns Klein meðtekna af biskupsins hálfu, sem er Eyrarhospitals gjald í Eyrarsveit.</rubric>
                     <note>Dags. á Bessastöðum 2. ágúst 1668. Afrit dags. í Skálholti 4. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="220" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="180v" to="181r">180v-181r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins á 4 hundruðum í Hvammi í Skorradal af séra Álfi Jónssyni í Kaldaðarnesi 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaldaðarnesi í Flóa 21. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="221" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="181r" to="181r">181r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins við Guðmund Gíslason í Hofi uppá þeirra skuldaskipti 1668.</rubric>
                     <note>Dags. að Hofi í Holtamannahrepp 24. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="222" class="fornb nytjar" defective="false">
                     <locus from="181v" to="181v">181v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Þorsteins Ólafssonar um hagabeit Litlu Hildiseyjar í Krossland. Útgefinn 1663.</rubric>
                     <note>Dags. 1663. Afrit dags. í Skálholti 28. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="223" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="182r" to="183r">182r-183r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Snorra Ásgeirssonar til Kirkjubóls í Langadalsþinghá og Langadalsstrandar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. september 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="224" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="183r" to="183v">183r-183v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Vigfúsa Ísleifssonar til Dyrhóla og Sólheimasókna í Mýrdal.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. september 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="225" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="184r" to="185r">184r-185r</locus>
                     <rubric>Bréf biskupsins tilskrifað séra Jóni Arasyni í Vatnsfirði anno 1668.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. september 1668. Afrit dags. í Skálholti 27. september 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="JonAra002">Jón Arason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="226" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="185r" to="185v">185r-185v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður um búðir Skálholtsstaðar í Þorlákshöfn.</rubric>
                     <note>Dags. í Þorlákshöfn 1668. Afrit dags. í Skálholti 4. desember 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="227" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="186r" to="186v">186r-186v</locus>
                     <rubric>Lectorem honoratissimum et humanissimum salvere et favere precor!</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. ágúst 1668.</note>
                     <note>Bréfið er á latínu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="228" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="187r" to="188r">187r-188r</locus>
                     <rubric>Viro honoratissimo, præstantissimo et doctissimo Gisleo Vigfusio s.s. Theologiæ studioso so certissimo dno amico et fautori optimo et exoptatissimo S.P.D.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti í ágúst 1668.</note>
                     <note>Bréfið er á latínu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="229" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="188r" to="188r">188r</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note>Þorsteinn Jónsson afhenti 44 álnir vaðmáls í Skálholti. Dags. í Skálholti 16. ágúst 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="230" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="188v" to="189v">188v-189v</locus>
                     <rubric>Underretting Þorkels Nicolassonar um sín efni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. október 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="231" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="189v" to="190v">189v-190v</locus>
                     <rubric>Andsvar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá sendibréf Hjalta Jónssonar skrifað Meðalnesi 1666, 14. júní, afhent með þingmönnum af Alþingi hvors útskrift hér fyrir framan finnst.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. október 1668. Afrit dags. í Skálholti 1. október 1668.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="232" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="191r" to="191v">191r-191v</locus>
                     <rubric>Köllunarbréf Hólmastaðar sóknarmanna í hverju þeir útvelja séra Guttorm Sigfússon sér til sálusorgara. Er svo hljóðandi.</rubric>
                     <note>Dags. að Hólmum í Reyðarfirði 30. ágúst 1668 og 1. september 1668. Afrit dags. í Skálholti 2. október 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="233" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="192r" to="192v">192r-192v</locus>
                     <rubric>Uppgjafarbréf Hólmastaðar skrifað af séra Árna Vigfússyni séra Guttormi Sigfússyni til handa.</rubric>
                     <note>Dags. að Hólmum í Reyðarfirði 31. ágúst 1668. Afrit dags. í Skálholti 2. október 1668.</note>
                  </msItem>
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <p>Pappír með vatnsmerkjum.</p>
                           <p>
                              <watermark n="1">
                                 Vatnsmerki 1. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Stórt skjaldarmerki, skipt niður í fjóra hluta, fjaðraskúfur fyrir ofan</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="1r" to="1v">1</locus>
                                 ,
                                 <locus from="3r" to="4v">3-4</locus>
                                 ,
                                 <locus from="8r" to="8v">8</locus>
                                 ,
                                 <locus from="12r" to="12v">12</locus>
                                 ,
                                 <locus from="14r" to="14v">14</locus>
                                 ,
                                 <locus from="16r" to="16v">16</locus>
                                 ,
                                 <locus from="18r" to="18v">18</locus>
                                 ,
                                 <locus from="20r" to="20v">20</locus>
                                 ,
                                 <locus from="23r" to="23v">23</locus>
                                 ,
                                 <locus from="25r" to="25v">25</locus>
                                 ,
                                 <locus from="27r" to="27v">27</locus>
                                 ,
                                 <locus from="29r" to="32v">29-32</locus>
                                 ,
                                 <locus from="35r" to="35v">35</locus>
                                 ,
                                 <locus from="37r" to="38v">37-38</locus>
                                 ,
                                 <locus from="41r" to="41v">41</locus>
                                 ,
                                 <locus from="44r" to="45v">44-45</locus>
                                 ,
                                 <locus from="50r" to="51v">50-51</locus>
                                 ,
                                 <locus from="53r" to="53v">53</locus>
                                 ,
                                 <locus from="56r" to="56v">56</locus>
                                 ,
                                 <locus from="60r" to="62v">60-62</locus>
                                 ,
                                 <locus from="64r" to="64v">64</locus>
                                 ,
                                 <locus from="69r" to="69v">69</locus>
                                 ,
                                 <locus from="71r" to="74v">71-74</locus>
                                 ,
                                 <locus from="78r" to="79v">78-79</locus>
                                 ,
                                 <locus from="84r" to="84v">84</locus>
                                 ,
                                 <locus from="87r" to="87v">87</locus>
                                 ,
                                 <locus from="89r" to="89v">89</locus>
                                 ,
                                 <locus from="91r" to="92v">91-92</locus>
                                 ,
                                 <locus from="99r" to="103v">99-103</locus>
                                 ,
                                 <locus from="105r" to="105v">105</locus>
                                 ,
                                 <locus from="110r" to="110v">110</locus>
                                 ,
                                 <locus from="115r" to="115v">115</locus>
                                 ,
                                 <locus from="117r" to="118v">117-118</locus>
                                 ,
                                 <locus from="120r" to="120v">120</locus>
                                 ,
                                 <locus from="122r" to="122v">122</locus>
                                 ,
                                 <locus from="125r" to="127v">125-127</locus>
                                 ,
                                 <locus from="130r" to="130v">130</locus>
                                 ,
                                 <locus from="132r" to="133v">132-133</locus>
                                 ,
                                 <locus from="136r" to="136v">136</locus>
                                 ,
                                 <locus from="142r" to="142v">142</locus>
                                 ,
                                 <locus from="144r" to="144v">144</locus>
                                 ,
                                 <locus from="146r" to="146v">146</locus>
                                 ,
                                 <locus from="148r" to="148v">148</locus>
                                 ,
                                 <locus from="160r" to="160v">160</locus>
                                 ,
                                 <locus from="162r" to="162v">162</locus>
                                 ,
                                 <locus from="164r" to="166v">164-166</locus>
                                 ,
                                 <locus from="168r" to="168v">168</locus>
                                 ,
                                 <locus from="169r" to="171v">169-171</locus>
                                 ,
                                 <locus from="176r" to="177v">176-177</locus>
                                 ,
                                 <locus from="179r" to="179v">179</locus>
                                 ,
                                 <locus from="181r" to="181v">181</locus>
                                 ,
                                 <locus from="183r" to="183v">183</locus>
                                 ,
                                 <locus from="191r" to="191v">191</locus>
                                 ,
                                 <locus from="193r" to="193v">193</locus>
                                 ,
                                 <locus from="195r" to="195v">195</locus>
                                 ,
                                 <locus from="197r" to="197v">197</locus>
                                 ,
                                 <locus from="199r" to="199v">199</locus>
                                 ,
                                 <locus from="201r" to="204v">201-204</locus>
                                 ,
                                 <locus from="208r" to="213v">208-213</locus>
                                 ,
                                 <locus from="219r" to="219v">219</locus>
                                 ,
                                 <locus from="222r" to="222v">222</locus>
                                 ,
                                 <locus from="224r" to="224v">224</locus>
                                 ,
                                 <locus from="226r" to="227v">226-227</locus>
                                 ,
                                 <locus from="229r" to="229v">229</locus>
                                 ,
                                 <locus from="233r" to="233v">233</locus>
                                 ,
                                 <locus from="235r" to="237v">235-237</locus>
                                 ,
                                 <locus from="239r" to="239v">239</locus>
                                 ,
                                 <locus from="241r" to="241v">241</locus>
                                 ,
                                 <locus from="243r" to="243v">243</locus>
                                 ,
                                 <locus from="245r" to="245v">245</locus>
                                 ,
                                 <locus from="247r" to="247v">247</locus>
                                 ,
                                 <locus from="249r" to="251v">249-251</locus>
                                 ,
                                 <locus from="254r" to="255v">254-255</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="2">
                                 Vatnsmerki 2. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:G6">Þrír smárar með stilkum og bókstöfum DT</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="81r" to="81v">81</locus>
                                 ,
                                 <locus from="83r" to="83v">83</locus>
                                 ,
                                 <locus from="296r" to="296v">296</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="3">
                                 Vatnsmerki 3. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:Z">Óflokkanlegt vatnsmerki ásamt fangamarki RB</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="107r" to="108v">107-108</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="4">
                                 Vatnsmerki 4. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 1, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 meðalstórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="139r" to="139v">139</locus>
                                 ,
                                 <locus from="141r" to="141v">141</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark AB?</ref>
                                 (
                                 <locus from="138r" to="138v">138</locus>
                                 ,
                                 <locus from="140r" to="140v">140</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="5">
                                 Vatnsmerki 5. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 2, með 4 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 stórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="149r" to="149v">149</locus>
                                 ,
                                 <locus from="152r" to="153v">152-153</locus>
                                 ,
                                 <locus from="156r" to="156v">156</locus>
                                 ,
                                 <locus from="186r" to="187v">186-187</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:R">Flagg DA</ref>
                                 (
                                 <locus from="150r" to="151v">150-151</locus>
                                 ,
                                 <locus from="154r" to="155v">154-155</locus>
                                 ,
                                 <locus from="188r" to="189v">188-189</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="6">
                                 Vatnsmerki 6. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki Amsterdam ásamt fangamarki GT eða TC</ref>
                                 (
                                 <locus from="259r" to="259v">259</locus>
                                 ,
                                 <locus from="267r" to="267v">267</locus>
                                 ,
                                 <locus from="269r" to="271v">269-271</locus>
                                 ,
                                 <locus from="276r" to="277v">276-277</locus>
                                 ,
                                 <locus from="280r" to="282v">280-282</locus>
                                 ,
                                 <locus from="284r" to="284v">284</locus>
                                 ,
                                 <locus from="287r" to="287v">287</locus>
                                 ,
                                 <locus from="289r" to="289v">289</locus>
                                 ,
                                 <locus from="290r" to="290v">290</locus>
                                 ,
                                 <locus from="293r" to="293v">293</locus>
                                 ,
                                 <locus from="295r" to="295v">295</locus>
                                 ,
                                 <locus from="298r" to="298v">298</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark GB</ref>
                                 (
                                 <locus from="262r" to="262v">262</locus>
                                 ,
                                 <locus from="264r" to="266v">264-266</locus>
                                 ,
                                 <locus from="268r" to="268v">268</locus>
                                 ,
                                 <locus from="272r" to="272v">272?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="273r" to="275v">273-275</locus>
                                 ,
                                 <locus from="278r" to="279v">278-279</locus>
                                 ,
                                 <locus from="283r" to="283v">283</locus>
                                 ,
                                 <locus from="285r" to="286v">285-286</locus>
                                 ,
                                 <locus from="288r" to="288v">288</locus>
                                 ,
                                 <locus from="291r" to="292v">291-292</locus>
                                 ,
                                 <locus from="294r" to="294v">294</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="7">
                                 Vatnsmerki 7. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 3, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 stórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="261r" to="261v">261</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark IR</ref>
                                 (
                                 <locus from="260r" to="260v">260</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="8">
                                 Vatnsmerki 8. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 4, með 4 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 stórir hringir</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="263r" to="263v">263</locus>
                                 ,
                                 <locus from="300r" to="300v">300</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="9">
                                 Vatnsmerki 9. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:P9">Kanna með einu handfangi</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="299r" to="299v">299</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>300 blöð (<dimensions type="leaf" unit="mm" scope="all">
                              <height>346</height>
                              <width>206</width>
                           </dimensions>).</extent>
                        <foliation>
                           <p>Upprunaleg blaðsíðumerking.</p>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p/>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p/>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">
                           <p><!-- <dimensions type="written" scope="all"> <height></height><width></width></dimensions> --></p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p/>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <p/>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding contemporary="false">
                        <p><!--
<dimensions type="binding"> <height></height><width></width><depth></depth></dimensions> --></p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p>Einn <locus from="accmat01r" to="accMat01v">seðill</locus> (<dimensions type="slip" unit="mm">
                           <height>110</height>
                           <width>106</width>
                        </dimensions>) skrifaður fyrir <name key="ArnMag001" type="person">Árna
                           Magnússon</name>: <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Monsieur Sveins
                           Torfasonar 1707.</quote></p>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin notBefore="1667" notAfter="1669">
                     <p>Þetta bindi er skrifað á árunum 1667-1669.</p>
                  </origin>
                  <!-- Bréfabækur Brynjólfs biskups eru tímasettar í einu lagi til 17. aldar í <bibl><ref target="KKKat">Katalog I</ref></bibl>, bls. 241. -->
                  <provenance>
                     <p>Var í eigu <name key="SveTor001" type="person">Sveins Torfasonar</name> árið
                           <date when="1707">1707</date> (sbr. seðil), en hann var sonur sr. <name key="TorJon002" type="person">Torfa Jónssonar</name> í <name type="person">Gaulverjabæ</name>, aðalerfingja <name key="BrySve001" type="person">Brynjólfs</name> biskups.</p>
                  </provenance>
                  <acquisition notBefore="1975-03-18" notAfter="1975-03-18">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 18. mars 1975.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Tekið eftir <bibl>
                                 <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                              </bibl>, bls. 244 (nr. 433). <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá handritinu til skráningar í <date when="1886-01">janúar 1886</date>. <name key="DriThr001" type="person">DKÞ</name> skráði <date when="2002-07-17">17. júlí
                                 2002</date>. <name key="ThuSig002" type="person">ÞÓS</name> skráði <date when="2020-07-07">7. júlí 2020</date>.</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <custodialHist>
                        <custEvent type="conservation" notBefore="1975" notAfter="1975">
                           <p>Lagfært af <name key="BirDal001" type="person">Birgitte Dall</name> í
                              febrúar 1975.</p>
                        </custEvent>
                     </custodialHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í Kaupmannahöfn.</p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>Haraldur Bernharðsson 2004, <ref target="HarBer2004b">Þykkja og þykja. Hljóðbeygingarvíxl einfölduð</ref></bibl>
                     <bibl>Loth, A. 1960, <ref target="AgnLot1093a">Sønderdelte arnamagnæanske papirhåndskrifter</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>
