<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM02-0279-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution key="SAM">Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection key="AM">Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 279 fol.</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>434</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XVIII</title>
                  <origPlace>Ísland</origPlace>
                  <origDate notBefore="1669" notAfter="1671" evidence="external">1669-1671</origDate>
                  <!--<lang>Íslenska</lang>--><note>Titilsíða: <q>[XVI]II Breabök B<expan>isku</expan>pſ[ens] <lb/> [M. Brynj]ols Sveinsſonar, sem heſt [Anno] <lb/> 1669 og ſtendur til Alþingis 16[71] <lb/> vm Annos. 1669 1670 og 16[71]</q>.</note>
               </head>
               <msContents>
                  <msItem n="0">
                     <locus from="1r" to="347r">1r-347r</locus>
                     <title type="supplied">Bréfabók Brynjólfs biskups Sveinssonar XVIII</title>
                     <note>Fyrir árin 1669-1771.</note>
                     <note>Bl. 325 autt.</note>
                     <msItem n="0.1">
                        <locus from="329r" to="335v">329r-335v</locus>
                        <title type="supplied">Geitavíkur skjöl</title>
                        <note>Afrit eldri skjala sem fylgja aftan við hina eiginlegu bréfabók, vottuð 1675.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="0.2">
                        <locus from="336r" to="347r">336r-347r</locus>
                        <title type="supplied">Efnisyfirlit</title>
                     </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="1" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="1r" to="1r">1r</locus>
                     <rubric>XVIII Bréfabók biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar sem hefst anno 1669 og stendur til Alþingis 1671. Um annos 1669, 1670 og 1671.</rubric>
                     <note>Blað 1v er autt.</note>
                     <msItem n="1.1" class="fornb jarbr" defective="false">
                        <locus from="2r" to="2v">2r-2v</locus>
                        <rubric>Qvod felix et faustum sit! Kaupbréf millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Gríms Ólafssonar í Kjalardal á 15 hundruðum í Miðskála sem er hálf sú jörð fyrir hálfa Vatnshamra 12 hundruð og 4 hundruð í Ytra Súlunesi í Melasveit.</rubric>
                        <note>Dags. á Þingvöllum 30. júní 1669.</note>
                     </msItem>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="2v" to="3r">2v-3r</locus>
                     <rubric>Biskupstíundaumboðsbréf í Ísafjarðarsýslu millum Langaness og Arnarness Páli Torfasyni útgefið af biskupinum.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="3" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="3v" to="4r">3v-4r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins til Matthíasar Guðmundssonar um gifting og annað etc.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1669. Afrit dags. á Þingvöllum 1. júlí 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="MatGud002">Matthías Guðmundsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="4" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="4r" to="4v">4r-4v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Sigurðssonar í Káranesi uppá meðtekna 4 ríkisdali af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni vegna Ásmundar Jónssonar austur á Ormastöðum.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 1. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="5" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="4v" to="6r">4v-6r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Vigfúsi Árnasyni tilskrifað og ályktun synodi um séra Finnboga Gíslason, hvar uppheldi hafa ætti.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. júlí 1669. Afrit dags. í Skálholti 2. júlí 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="VigArn002">Vigfús Árnason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="6" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="6r" to="8r">6r-8r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Hjalta Jónssonar í Austfjörðum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. júlí 1669. Afrit dags. í Skálholti 4. júlí 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="7" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="8v" to="9r">8v-9r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 12 hundruðum í Ekkjufelli fyrir 12 hundruð Litla Steinsvað og 12 hundraða milligjöf af Árna Hildibrandssyni 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Ekkjufelli í Fellum á Fljótsdalshéraði 14. júní 1669. Afrit dags. í Skálholti 7. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="8" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="9r" to="9v">9r-9v</locus>
                     <rubric>Útskrift af gömlu afhendingarbréfi Ásstaðar í Fellum og Ekkjufells hvar inni getur um Ekkjufells landamerki.</rubric>
                     <note>Dags. á Skriðu í Fljótsdal 23. apríl 1581. Afrit dags. í Skálholti 8. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="9" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="9v" to="10r">9v-10r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Rustici Jónssonar um Ekkjufellsland. Útgefinn 1611 á Skriðu í Fljótsdal.</rubric>
                     <note>Dags. á Skriðu í Fljótsdal 6. nóvember 1611. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="10" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="10r" to="10r">10r</locus>
                     <rubric>Annar vitnisburður um Ekkjufells landamerki, útgefinn við votta anno 1621 þann 11. mars.</rubric>
                     <note>Dags. á Ekkjufelli í Fellum 11. mars 1621. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="11" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="10r" to="11r">10r-11r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á hálfum Saurstöðum 6 hundruð af Bjarna Steingrímssyni fyrir 18 hundruð í lausafé anno 1669.</rubric>
                     <note>Dags. á Hafrafelli í Fellum á Fljótsdalshéraði 17. maí 1669. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="12" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="11r" to="11v">11r-11v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar á 2 hundruðum í Mýrnesi af séra Guðmundi Ketilssyni fyrir lausafé 1669.</rubric>
                     <note>Dags. á Ásbrandsstöðum í Vopnafirði 26. maí 1669. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="13" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="11v" to="11v">11v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Gróu Hallsdóttur uppá meðtekin afgjöld af 4 hundraða parti er hún inni á hjá biskupinum, item af sínum Vífilsstaðaparti og af 3 hundruðum í Eyrarteigi í Skriðdal til þessa 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Þingmúla á Bótólfsmessu (17. júní) 1669. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="14" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="11v" to="12r">11v-12r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Einars Jónssonar að Ási uppá meðtekin 6 hundruð fríð vegna Ásskirkju og kvittun þar uppá Hjalta Jónssyni útgefin 1669, 15. júní.</rubric>
                     <note>Dags. að Ási í Fellum 15. júní 1669. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="15" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="12r" to="13r">12r-13r</locus>
                     <rubric>Vitnisburðir ýmsra um landamerki milli Ekkjufells og Hafrafells austur í Héraði.</rubric>
                     <note>Dags. að Fossvelli í Kirkjubæjarkirkjusókn 4. janúar 1606, á Urriðavatni 22. júní 1628 og á Ekkjufelli 2. dag hvítasunnu 1631. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="16" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="13r" to="13v">13r-13v</locus>
                     <rubric>Vitnisburðir millum jarðanna Hrafnsstaða, Hámundarstaða, Ljósalands og Ytra Nýps. Item Haga, Hrafnsstaða og Egilsstaða, útgefnir 1669.</rubric>
                     <note>Dags. á Hofi í Vopnafirði 30. maí 1669 og á Egilsstöðum 30. maí 1669. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="17" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="13v" to="14v">13v-14v</locus>
                     <rubric>Húsaskoðun jarðarinnar Böðvarsdals í Vopnafirði, 1669.</rubric>
                     <note>Dags. í Böðvarsdal 28. maí 1669. Afrit dags. í Skálholti 9. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="18" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="14v" to="15r">14v-15r</locus>
                     <rubric>Kong maj. bréf útgefið Sigurði Eyjólfssyni fyrir Kálfatjörn á Vatnsleysuströnd eftir séra Ámunda Ormsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 8. maí 1668. Afrit dags. í Skálholti 10. júlí 1669.</note>
                     <note></note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="Friooo005">Friðrik III Danakonungur</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="19" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="15r" to="16r">15r-16r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Sigurðar Eyjólfssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="20" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="16r" to="17r">16r-17r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Einars Einarssonar í bréflegu leyfi og fullkomlegu umboði síns ástkæra föðurs séra Einars Illugasonar að Reynivöllum í Kjós prófasts í Kjalarnessþingi á þeim 5 hundraða jarðarparti er greindur heiðurlegur kennimann átti hjá biskupinum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. júlí 1669 og 15. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="21" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="17r" to="18r">17r-18r</locus>
                     <rubric>Tvö erindi úr bréfi Jóhanns Klein honum tilskrifað af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. júlí 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="22" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="18r" to="19r">18r-19r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað Hans Nanssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. júlí 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="23" class="fornb sendbr versl" defective="false">
                     <locus from="19r" to="20r">19r-20r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Andres Regelssonar honum tilskrifað af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. júlí 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="24" class="fornb sendbr versl" defective="false">
                     <locus from="20r" to="20v">20r-20v</locus>
                     <rubric>Sendibréf Johans Kochs undirkaupmanns á Eyrarbakka honum af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. júlí 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="25" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="20v" to="20v">20v</locus>
                     <rubric>Seðill Teits Péturssonar uppá það hann meðtaka á af kaupmanninum á Eyrarbakka Andres Regelssyni, og biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson honum til tæringar sendir og eignar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. júlí 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="26" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="21r" to="21v">21r-21v</locus>
                     <rubric>Sendibréf Teits Péturssonar, honum tilskrifað af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. júlí 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="27" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="22r" to="22v">22r-22v</locus>
                     <rubric>Lýsing Þórðar Tydigssonar um Nyrðra Skálaness landamerki í Vopnafirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Ferjubakka í Öxarfirði 29. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="28" class="fornb lakn" defective="false">
                     <locus from="22v" to="23r">22v-23r</locus>
                     <rubric>Biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar lofun uppá kostnað Ólafs Gíslasonar.</rubric>
                     <note>Dags. að Ferjubakka í Öxarfirði 30. júlí 1669. Afrit dags. að Ferjubakka í Öxarfirði 30. júlí 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="29" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="23r" to="25r">23r-25r</locus>
                     <rubric>Lögfestur jarða biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar í Vopnafirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Hofi í Vopnafirði 6. og 8. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="30" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="25r" to="25v">25r-25v</locus>
                     <rubric>Krafa Teigs andvirðis í Vopnafirði af Pétri Bjarnasyni eldra.</rubric>
                     <note>Dags. á Ásbrandsstöðum í Vopnafirði 6. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="31" class="fornb abud umbod" defective="false">
                     <locus from="26r" to="27v">26r-27v</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Vilhjálms Jóhannssonar fyrir Hámundarstöðum í Vopnafirði og umboðsbréf hans yfir Nyrðra Skálanesi hér til vissra ummerkja, honum af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni útgefið.</rubric>
                     <note>Dags. á Ásbrandsstöðum í Vopnafirði 6. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="32" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="27v" to="28v">27v-28v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf fyrir Gröf í Vopnafirði biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar af Pétri Bjarnasyni eldra.</rubric>
                     <note>Dags. á Ásbrandsstöðum í Vopnafirði 6. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="33" class="fornb abud umbod" defective="false">
                     <locus from="28v" to="29v">28v-29v</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Jóns Jónssonar fyrir Vindfelli í Vopnafirði og umboðsbréf hans yfir Eyvindarstöðum honum af biskupinum útgefið.</rubric>
                     <note>Dags. að Vindfelli í Vopnafirði 7. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="34" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="29v" to="30r">29v-30r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup lofar Þórunni Þorsteinsdóttur á Þorbrandsstöðum tveggja hundraða greiðslu uppí andvirði jarðarinnar Meðalness, vegna Bjarna heitins Oddssonar. Dags. að Hofi í Vopnafirði 9. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="35" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="30r" to="30v">30r-30v</locus>
                     <rubric>Gjörningur biskupsins við Gróu Bjarnadóttur um Bakka andvirði á Ströndum tólf hundruð í Skeggjastaðakirkjusókn.</rubric>
                     <note>Dags. á Hofi í Vopnafirði 9. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="36" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="31r" to="31r">31r</locus>
                     <rubric>Sigurði Bjarnasyni á Vakursstöðum í Vopnafirði skikkar biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson vegna seinustu bænarorða Bjarna sáluga Oddssonar.</rubric>
                     <note>Dags. á Hofi í Vopnafirði 9. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="37" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="31v" to="32r">31v-32r</locus>
                     <rubric>Reikningur Sigurðar Þorgrímssonar uppá útdeiling smjörs sem var á Ásbrandsstöðum eftirlátið í hans varðveislu.</rubric>
                     <note>Dags. að Sunnudal í Vopnafirði 10. ágúst 1669 og í Skálholti 23. febrúar 1672.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="38" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="32v" to="32v">32v</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf fyrir Hrappstöðum í Vopnafirði Valgerði Bjarnadóttur útgefið.</rubric>
                     <note>Dags. að Sunnudal í Vopnafirði 10. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="39" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="33r" to="33r">33r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup veitir Sigurði Þorgrímssyni umboð til að lögfesta 15 hundraða hlut sinn í jörðinni Burstafelli í Vopnafirði. Dags. að Sunnudal í Vopnafirði 10. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="40" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="33v" to="33v">33v</locus>
                     <rubric>Sami biskupsins við Hrónýju Eiríksdóttur á 4 hundruðum í Bót er hún átaldi 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Kirkjubæ í Tungu 13. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="41" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="34r" to="34r">34r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Ásmundar Jónssonar.</rubric>
                     <note>Dags. að Ormastöðum í Fellum á Fljótsdalshéraði 14. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="42" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="34v" to="34v">34v</locus>
                     <rubric>Gjörningsbréf Bjarna prests Jónssonar við Jón B. Magnússon vegna Steinunnar dóttur hans.</rubric>
                     <note>Dags. á Grenjastað í Reykjadal 1536.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="43" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="35r" to="35v">35r-35v</locus>
                     <rubric>Aftur kaup biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Árna Hildibrandsson á 12 hundruðum í Ekkjufelli fyrir Litla Steinsvað 12 hundruð með 13 hundraða millumgjöf.</rubric>
                     <note>Dags. að Ási í Fellum 15. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="44" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="35v" to="36r">35v-36r</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Jóns Þórðarsonar fyrir Syðri Vík í Vopnafirði 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Hallormsstað 19. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="45" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="36r" to="36v">36r-36v</locus>
                     <rubric>Kvittantia biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Guðrúnar Ketilsdóttur á Gilsárteigi.</rubric>
                     <note>Dags. að Eiðum á Útmannasveit 21. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="46" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="36v" to="37r">36v-37r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Sölva Gunnlaugssonar á Þorvaldsstöðum á Ströndum fyrir Hjarðarhaga og fimm hundruð í Skjöldólfsstöðum á Jökuldal.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 22. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="47" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="37v" to="37v">37v</locus>
                     <rubric>Uppgjöf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á Smjörholts kaupbréfi við Guðrúnu Árnadóttur.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="48" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="37v" to="37v">37v</locus>
                     <rubric>Umboð Tómasar Finnssonar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar kaup að gjöra Þuríði Hallsdóttur á hálfri Gagnstöð á Útmannasveit sex hundruðum.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="49" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="38r" to="39r">38r-39r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 5 hundruðum í Hjarðarhaga fyrir 4 hundruð í Bót 1669.</rubric>
                     <note>Dags. á Ketilstöðum á Völlum 20. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="50" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="39r" to="39v">39r-39v</locus>
                     <rubric>Löggjafargjörningsbréf Gróu Hallsdóttur á Steinsnesi í Mjóafirði austur 6 hundruðum við séra Bjarna Gissursson vegna sinnar dóttur Ingibjargar yngri Árnadóttur hans ektakvinnu. Anno 1656.</rubric>
                     <note>Dags. á Arnheiðarstöðum í Fljótsdal 10. nóvember 1656. Afrit dags. í Skálholti 26. júní 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="51" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="40r" to="40v">40r-40v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 5 hundruðum í Hjarðarhaga fyrir fjögur hundruð í Bót 1669.</rubric>
                     <note>Sama bréf og bréf nr. 49.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="52" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="41r" to="41v">41r-41v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Sölva Gunnlaugssonar á Þorvaldsstöðum á Ströndum fyrir Hjarðarhaga og fimm hundruðum í Skjöldólfsstöðum á Jökuldal.</rubric>
                     <note>Sama bréf og bréf nr. 46.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="53" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="42r" to="42r">42r</locus>
                     <rubric>Lénsveitingarbréf Jóns Jónssonar á Brimnesi í Seyðarfirði á byggingarráðum og afgjöldum af Kolstöðum úr Dvergasteinslandi.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="54" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="42v" to="42v">42v</locus>
                     <rubric>Ábúðarumráð og afgiftarnot Einars Böðvarssonar á 4 hundruðum í jörðinni Gagnstöð í Útmannasveit.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="55" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="42v" to="43r">42v-43r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 10 hundruðum og 80 álnum í Starmýri fyrir Litla Steinsvað 12 hundruð og 10 hundruð í Hallgeirsstöðum af séra Eiríki Ólafssyni 1669.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="56" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="43r" to="43r">43r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Lýsing á landamerkjum jarðarinnar Starmýrar í Álftafirði, skrifuð eftir máldögum kirknanna að Hofi og Þvottá. Dags. í Skálholti 28. febrúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="57" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="43v" to="44r">43v-44r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 2 hundruðum í Starmýri af séra Árna Sigurðssyni, vegna föður hans séra Sigurðar Árnasonar fyrir jarðarpart 2 hundruð, 60 eða 70 álnir, er biskupinn inni átti hjá séra Sigurði, og þar með kvittast 6 ára landskuld þess sama parts og fyrirfarandi reikningur þeirra í milli.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="58" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="44r" to="44r">44r</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi séra Sigurðar Árnasonar að Skorrastað, sem er fullmagt hans gefin séra Árna Sigurðssyni biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni að selja 2 hundruð í Starmýri datum 1669, 11. ágúst, en afhent af séra Árna biskupinum undir Egilsstaða prestastefnu sama ár, 23. ágúst.</rubric>
                     <note>Dags. 22. ágúst 1669. Afrit dags. í Skálholti 29. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="59" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="44v" to="45v">44v-45v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Jarðabréf þar sem sr. Þorvarður Árnason seldi Brynjólfi biskup 4 hundraða hlut í jörðinni Arnaldsstöðum í Skriðdal. Fyrir þennan jarðarhlut skyldi biskup greiða Árna, syni sr. Þorvarðs, 48 ríkisdali í farareyri til Kaupmannahafnarháskóla auk annarra nauðsynja til dvalar í Kaupmannahöfn. Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="60" class="fornb rekabr" defective="false">
                     <locus from="45v" to="45v">45v</locus>
                     <rubric>Sami biskupsins við Jón Hrafnsson um reka er Skálholtskirkja á fyrir Ketilstaðalandi í Jökulsárhlíð 1669.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="61" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="46r" to="46r">46r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup gefur Hjalta Jónssyni umboð til að greiða Oddi Arngrímssyni eitt hundrað í góðum peningum um næstu fardaga 1670. Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="62" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="46r" to="46r">46r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup gefur Hjalta Jónssyni umboð til að afhenda Bjarna Steingrímssyni eitt hundrað í sauðum. Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="63" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="46r" to="46r">46r</locus>
                     <rubric>Seðill Árna Þorvarðssonar uppá meðteknar tvær tunnur smjörs af Hjalta Jónssyni og 4 hundraðs fiska.</rubric>
                     <note>Dags. á Reyðarfirði 10. september 1669. Afrit dags. í Skálholti 9. apríl 1670.</note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="64" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="46v" to="47r">46v-47r</locus>
                     <rubric>Biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar að Skálholti umboðsbréf á biskupstíundum í Múlaþingi í millum Lagarfljóts og Gerpis, Ólafi Jónssyni útgefið.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 25. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="65" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="47r" to="48r">47r-48r</locus>
                     <rubric>Biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar að Skálholti umboðsbréf á biskupstíundum í Múlaþingi í millum Lagarfljóts og Langaness á stigtamótum, Þorsteini Magnússyni útgefið.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 25. ágúst 1669 og við Gilsá í Vallnahrepp 25. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="66" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="48r" to="48v">48r-48v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Jóns Einarssonar yfir biskupstíundum í Borgarfirði, Seyðarfirði og Mjóafirði, útgefið af biskupinum 1669.</rubric>
                     <note>Dags. við Gilsá í Vallnahrepp 25. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="67" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="48v" to="49r">48v-49r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 4 hundruðum í Vífilstöðum af Gróu Hallsdóttur fyrir 3 hundruð í Þorvaldsstöðum í Skriðdal og lausafé fyrir fjórða hundraðið, 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Þingmúla í Skriðdal 26. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="68" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="49r" to="49r">49r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Yfirlýsing Brynjólfs biskups um að Gróa Hallsdóttir skuli meðtaka fimm aura landskuld af þriggja hundraða hlut í jörðinni Arnaldsstöðum í Skriðdal, svo lengi sem hún þarf. Dags. að Þingmúla í Skriðdal 26. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="69" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="49v" to="49v">49v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup lýsir yfir að Þorsteini Magnússyni skuli afhentur nýr og góður þriggja skjólna ketill í Vopnafirði til að færa Gróu Hallsdóttur. Dags. að Þingmúla í Skriðdal 27. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="70" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="49v" to="50r">49v-50r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á Steinsnesi í Mjóafirði 6 hundruðum af séra Bjarna Gissurssyni fyrir lausafé 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Þingmúla í Skriðdal 27. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="71" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="50v" to="51r">50v-51r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Hjalta Jónssyni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í tjaldstað að Víðigróf undir Breiðdalsheiði 27. ágúst 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="72" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="51r" to="52v">51r-52v</locus>
                     <rubric>Biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar umboðsbréf Hjalta Jónssyni útgefið yfir hans jörðum í Múlaþingi.</rubric>
                     <note>Dags. í tjaldstað að Víðigróf undir Breiðdalsheiði 27. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="73" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="52v" to="54v">52v-54v</locus>
                     <rubric>Reikningur Hjalta Jónssonar við biskupinn frá því hann gjörði síðast reikning í Skálholti anno 1666, 9. júlí og tók qvittun uppá 10. júlí sama árs. Um þrjú ár: 1666, 1667, 1668.</rubric>
                     <note>Dags. að Víðigróf undir Breiðdalsheiði 28. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="74" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="55r" to="56r">55r-56r</locus>
                     <rubric>Útsvör Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá áðurskrifaðan reikning og hans þriggja ára summu, sem var 84 hundruð, 25 álnir.</rubric>
                     <note>Dags. að Víðigróf undir Breiðdalsheiði 28. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="75" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="56v" to="56v">56v</locus>
                     <rubric>Tíundareikningur Hjalta Jónssonar frá anno 1666 og 1667 til þessa um þrjú ár, um héraðið og norður á Langanes, nema vantar lausafjártíundir úr Vopnafirði og sums staðar var saman slengt fastaeignum og lausafjármunum, sums staðar sundurgreint, því varð það ekki greinilega við sett, sums staðar var fram talin fjárhæðin, sums staðar tíundargjöldin að verði.</rubric>
                     <note>Dags. að Víðigróf undir Breiðdalsheiði 28. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="76" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="57r" to="57v">57r-57v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 5 hundruðum í Hallgeirsstöðum í Jökulsárhlíð af séra Halldóri Eiríkssyni í Eydölum fyrir lausafé 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Eydölum í Breiðdal 29. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="77" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="57v" to="58r">57v-58r</locus>
                     <rubric>Byggingarumboðsbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar yfir Kirkjubóli eða Starmýri í Álftafirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Eydölum í Breiðdal 29. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="78" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="58v" to="58v">58v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Halldórs Eiríkssonar í Eydölum um afarkosti og skilmálalaus kaup við Ásmund Torfason á 16 hundruðum í Kirkjubóli í Stöðvarfirði, með Löndum, fyrir Starmýri í Álftafirði 20 hundruð, afhentu Einari Hjörleifssyni á Flögu í Breiðdal séra Halldóri Eiríkssyni til handa.</rubric>
                     <note>Dags. úr tjaldstað að Flögu í Breiðdal 30. ágúst 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HalEir007">Halldór Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="79" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="58v" to="59r">58v-59r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Ásmundar Torfasonar, um jarðaskipti á Kirkjubóli í Stöðvarfirði og Starmýri í Álftafirði, Sigurði Bjarnasyni í Snæhvammi afhent að Berufirði.</rubric>
                     <note>Dags. í Berufirði 30. ágúst 1669. Afrit dags. í Berufirði 30. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="80" class="fornb umbod tiund" defective="false">
                     <locus from="59v" to="59v">59v</locus>
                     <rubric>Biskupstíunda umboðsbréf í Múlaþingi Þorsteini Magnússyni útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Berufirði 31. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="81" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="60r" to="60r">60r</locus>
                     <rubric>Húsaskoðun á jörðinni Starmýri í Álftafirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Starmýri í Álftafirði 2. september 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="82" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="60v" to="60v">60v</locus>
                     <rubric>Bjarnanessumboðs reikningur séra Jóns Bjarnasonar í Bjarnanesi, síðan síðasta afreikning og kvittun til þessa 1669.</rubric>
                     <note>Dags. í Bjarnanesi 5. september 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="83" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="60v" to="60v">60v</locus>
                     <rubric>Bjarnanessumboðs reikningur séra Jóns Bjarnasonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson á öllum vissum Bjarnaness umboðsgjöldum þessa árs 1669 til þessa.</rubric>
                     <note>Dags. í Bjarnanesi 5. september 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="84" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="61r" to="61r">61r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Þorleifs Sveinssonar uppá meðtekin 5 hundruð af Þorleifi Magnússyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar anno 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Innri Hjarðardal við Önundarfjörð 5. júní 1669. Afrit dags. í Skálholti 12. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="85" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="61v" to="62r">61v-62r</locus>
                     <rubric>Kong Maj. bréf útgefið M. Þórði Þorlákssyni fyrir biskupsdæmi í Skálholti anno 1669.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 15. júní 1669. Afrit dags. í Kaupmannahöfn 15. júní 1669 og í Skálholti 25. október 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="Friooo005">Friðrik III Danakonungur</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="86" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="62v" to="63r">62v-63r</locus>
                     <rubric>Sendibréf M. Þórðar Þorlákssonar til biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar um kong maj. bréf er hann hefur fengið fyrir vice episcopatu og síðan sjálfum episcopatu.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn í lok júní 1669. Afrit dags. í Skálholti 25. október 1669.</note>
                     <note>Bréfið er á latínu.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="ThoTho005">Þórður Þorláksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="87" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="63v" to="64r">63v-64r</locus>
                     <rubric>Sendibréf M. Þórðar Þorlákssonar tilskrifað Helgu Magnúsdóttur um þetta sama kong maj. bréf og biskupsembætti eftir biskupinn M. Brynjólf Sveinsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 21. júní 1669. Afrit dags. í Skálholti 25. október 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="ThoTho005">Þórður Þorláksson</name>
                     </respStmt>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HelMag001">Helga Magnúsdóttir</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="88" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="64v" to="64v">64v</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Gissurs Sveinssonar uppá meðtekið afgjald af andvirði hálfs Klukkulands 8 hundraða og tveggja innstæðukúgildaleigur + vætt smjörs, til samans 80 álnir, af séra Halli Árnasyni á Hrafnseyri vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og kvittun þar uppá fyrir þetta ár 1669. Meðtekið 1669, 17. octobris.</rubric>
                     <note>Dags. 9. september 1669. Afrit dags. í Skálholti 17. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="89" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="64v" to="65r">64v-65r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Narfa Guðmundssonar vegna sinnar kvinnu Margrétar Magnúsdóttur uppá meðtekinn arf eftir Ólaf heitinn Teitsson. Útgefinn biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Lambastöðum 12. október 1669. Afrit dags. í Skálholti 17. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="90" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="65r" to="66r">65r-66r</locus>
                     <rubric>Gjörningsbréf í milli Þorvarðs Magnússonar, vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar, og Vigfúsar Torfasonar hvar Þorvarður geldur Vigfúsi 10 hundruð í Heimaskaga með 6 hundraða millumgjöf fyrir 10 hundruð í Innri Galtarvík er Vigfús hafði biskupinum áður selt.</rubric>
                     <note>Dags. að Saurbæ á Hvalfjarðarströnd 8. september 1669. Afrit dags. í Skálholti 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="91" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="66r" to="66v">66r-66v</locus>
                     <rubric>Lofun Böðvars Jónssonar að selja Þorvarði Magnússyni (vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar) hálfa jörðina Vilmundastaði 12 hundruð að dýrleika í Reykholtsreykjadal og Reykholtskirkjusókn fyrir hálfa jörðina Gröf í Skilmannahrepp og Garðakirkjusókn.</rubric>
                     <note>Dags. 22. september 1669. Afrit dags. í Skálholti 27. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="92" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="66v" to="67r">66v-67r</locus>
                     <rubric>Handskrift og lofun Þorvarðs Hallssonar að selja biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni hálfa jörðina Vilmundastaði fyrir hálfa Gröf í Skilmannahreppi.</rubric>
                     <note>Dags. að Gröf í Skilmannahreppi 8. október 1669. Afrit dags. í Skálholti 27. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="93" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="67r" to="67v">67r-67v</locus>
                     <rubric>Gjörningur Ásmundar Torfasonar í Austfjörðum við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson um 16 hundruð í Kirkjubóli í Stöðvarfirði, er hann meðkennir sig biskupinum til eignar fá, fyrir aðra fastaeign.</rubric>
                     <note>Dags. að Eydölum í Breiðdal 9. september 1669. Afrit dags. í Skálholti 28. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="94" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="67v" to="67v">67v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Erasmus Helgasonar honum útgefinn af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni. Anno 1669, 30. octobris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. október 1669. Afrit dags. í Skálholti 30. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="95" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="68r" to="68v">68r-68v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til landsfógetans Jóhann Klein anno 1669, 30. octobris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. október 1669. Afrit dags. í Skálholti 30. október 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="96" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="69r" to="69v">69r-69v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til landsfógetans Jóhanns Péturssonar Klein anno 1669, 16. novembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. nóvember 1669. Afrit dags. í Skálholti 17. nóvember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="97" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="69v" to="70r">69v-70r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til meistara Gísla Vigfússonar anno 1669, 16. novembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. nóvember 1669. Afrit dags. í Skálholti 17. nóvember 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="GisVig001">Gísli Vigfússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="98" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="70r" to="70v">70r-70v</locus>
                     <rubric>Sjö fjórðungar smjörs frá Miðskála undir fjöllum útilátnir af séra Oddi Eyjólfssyni í Holti biskupsins vegna við séra Finnboga S. Gíslason sem var á Hvoli í Mýrdal, eftir þessari grein úr bréfi séra Odds dateruðu Holti undir Eyjafjöllum 1669, 13. octobris, meðteknu með Oddi Eyjólfssyni bróður hans Skálholti anno 1669, 23. novembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. nóvember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="99" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="70v" to="71r">70v-71r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á fjórðungi í jörðinni Tungufelli í Ytra hrepp, sem er fimm hundruð af Sigurði Guðnasyni fyrir Hraunkot í Grímsnesi 10 hundruð og lofun á Hamraumboði til þóknunar Sigurði. 1669.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. nóvember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="100" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="71v" to="71v">71v</locus>
                     <rubric>Samþykki Finns Guðmundssonar uppá sölu Sigurðar Guðnasonar á 5 hundruðum í Tungufelli.</rubric>
                     <note>Dags. á Snjallshöfða 4. nóvember 1669. Afrit dags. í Skálholti 23. nóvember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="101" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="72r" to="72v">72r-72v</locus>
                     <rubric>Árnessýslu biskupstíundareikningur sem greiðast átti af föstu og lausu fé í vor 1669 er biskupsins umboðsmaður Magnús Einarsson stóð nú hér í Skálholti biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni anno 1669, 29. novembris í Tungum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. nóvember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="102" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="73r" to="73r">73r</locus>
                     <rubric>Kvittunarseðill Páls Andréssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="103" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="73r" to="74r">73r-74r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Þorvarðs Magnússonar fyrir Heyness umboðsmeðferð og biskupsins jarða í Borgarfirði yfir hverjum Þorvarður hefur haft byggingarumboð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. nóvember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="104" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="74r" to="75r">74r-75r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Guðmundar Halldórssonar uppá hans fríheita erindi komins úr Álftanesshrepp á Mýrum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="105" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="75v" to="76r">75v-76r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup skrifar prestum og próföstum á Vesturlandi og tilkynnir þeim að hann hafi veitt Guðmundi Halldórssyni opinbera aflausn í dómkirkjunni í Skálholti. Dags. í Skálholti 12. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 13. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="106" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="76v" to="77r">76v-77r</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Torfa Jónssyni að Gaulverjabæ í Flóa tilskrifuðu frá Skálholti anno 1669, 14. desembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 15. desember 1669.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="TorJon002">Torfi Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="107" class="fornb sendbr danb" defective="false">
                     <locus from="77r" to="77v">77r-77v</locus>
                     <rubric>Sendibréf séra Péturs Gissurssonar um eftirlátnar álnir Páls sáluga Björnssonar af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni honum tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="108" class="fornb umbod danb" defective="false">
                     <locus from="78r" to="78v">78r-78v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar útgefið séra Pétri Gissurssyni að saman taka álnir þær er Páll sálugi Björnsson eftirlátið hefur 1669.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. desember 1669.</note>
                     <note>Dagsetning afritsins er yfirstrikuð í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="109" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="78v" to="78v">78v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Þórarni Jónssyni í Fíflholti í Ytri Landeyjum tilskrifað anno 1669, 18. desembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 19. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="110" class="fornb danb" defective="false">
                     <locus from="79r" to="79r">79r</locus>
                     <rubric>Fullmagt gefin Gísla Eiríkssyni frá Krossi að taka við álnum þeim sem Páll sálugi Björnsson hafði eftir skilið á landi og láta afhendast séra Pétri Gissurssyni í Vestmannaeyjum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="111" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="79v" to="79v">79v</locus>
                     <rubric>Gjörningur Helgu Magnúsdóttur og Sigurðar Guðnasonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Bræðratungu 10. október 1668.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="112" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="79v" to="80r">79v-80r</locus>
                     <rubric>Löglagning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Ásmund Guðnason að skipta Tungufelli.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="113" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="80r" to="80v">80r-80v</locus>
                     <rubric>Reikningur og kvittun Björns Þorvaldssonar á biskupstíundameðferð í Rangárþingi sem gjaldast áttu í vor 1669.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="114" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="80v" to="81v">80v-81v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Sigurðar Guðnasonar yfir Hamraumboði honum útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. desember 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="115" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="81v" to="82v">81v-82v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Þorsteins Þorsteinssonar í Krísuvík anno 1670, 1. janúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 1. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="116" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="82v" to="83v">82v-83v</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Árna Pálssonar á Skúmstöðum, sem hingað til hefur þeirra í milli farið.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="117" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="83v" to="84r">83v-84r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Árna Pálssonar uppá meðferð á Hamraumboði anno 1669.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="118" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="84v" to="84v">84v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Finns Guðmundssonar um Skammbeinstaða landamerki í Holtum austur.</rubric>
                     <note>Dags. á Snjallsteinshöfða 16. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 2. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="119" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="85r" to="85r">85r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Guðmundar Marteinssonar í Hjallanesi um Skammbeinstaða landamerki í Holtum.</rubric>
                     <note>Dags. á Skammbeinstöðum 24. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 2. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="120" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="85v" to="85v">85v</locus>
                     <rubric>Byggingarráð yfir Varmadal á Rangárvöllum útgefin Oddi Magnússyni af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni með ráði og samþykki ráðsmannsins Björns Þorvaldssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="121" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="86r" to="86v">86r-86v</locus>
                     <rubric>Kong maj. commissionis bréf uppá restitution Ragnheiðar Brynjólfsdóttur in integrum. Anno 1663, 12. maí.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 12. maí 1663. Afrit dags. í Skálholti 4. janúar 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="Friooo005">Friðrik III Danakonungur</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="122" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="87r" to="87r">87r</locus>
                     <rubric>Reikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Bjarna Eiríksson á hingað tilföllnum skuldaskiptum.</rubric>
                     <note>Dags. 10. janúar 1670.</note>
                     <note>Blað 87r er autt fyrir utan titil bréfsins og dagsetningu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="123" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="87v" to="87v">87v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Erlendur Sigurðsson afhenti í Skálholti úrfallið inventarium bænhússins á Hömrum, meðal annars hökulfóður, gamlan slopp, ónýtan altarisdúk og fleira. Dags. í Skálholti 12. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="124" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="88r" to="88v">88r-88v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar lögmanninum herra Sigurði Jónssyni tilskrifað um veikleika hans sonar Jóns yngra Sigurðssonar. Anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. janúar 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="125" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="88v" to="89v">88v-89v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Ragnheiðar Torfadóttur af embættismönnum og skólapiltum í Skálholti útgefinn 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="126" class="fornb pred" defective="false">
                     <locus from="89v" to="90v">89v-90v</locus>
                     <rubric>Formúla sú sem biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson fyrirskrifar kirkjuprestinum séra Lofti Jósepssyni að lesa af predikunarstólnum í bænahaldi fyrir Jóni Sigurðssyni yngra frá Einarsnesi hvor af undarlegum og óvenjulegum veikleika þykir um stundir þunglega þjáður og haldinn verið hafa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. og 23. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 14. janúar 1670.</note>
                     <note>Tvö blöð hafa númerið 90.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="127" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="90r" to="90v">90r-90v</locus>
                     <rubric>Copium af sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Bjarna Eiríkssonar í Þorlákshöfn.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 14. janúar 1670.</note>
                     <note>Tvö blöð hafa númerið 90.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BjaEir001">Bjarni Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="128" class="fornb danb" defective="false">
                     <locus from="90v" to="91r">90v-91r</locus>
                     <rubric>Bréfleg fullmagt Þórarni Jónssyni í Fíflholti gefin af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni uppá forstöðu þeirra peninga sem Páll sálugi Björnsson eftirlét sem og skuldagreiðslur og heimtur svo framt sem séra Pétur Gissursson vill ei með hafa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 17. janúar 1670.</note>
                     <note>Tvö blöð hafa númerið 90.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="129" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="91v" to="91v">91v</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Ásmundar Jónssonar fyrir Háafelli.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="130" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="92r" to="92r">92r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup lýsir kaupi sínu á hálfri jörðinni Stálpastöðum í Skorradal fyrir Ásbirni Jónssyni og óskar samþykkis hans fyrir kaupunum, en jörðina höfðu foreldrar Ásbjarnar selt Brynjólfi biskup. Dags. í Skálholti 28. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="131" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="92v" to="93r">92v-93r</locus>
                     <rubric>Grein úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar lögmanninum herra Sigurði Jónssyni tilskrifuðu um rök og deili á veikleika hans sonar Jóns Sigurðssonar yngra, skólapersónu í Skálholti.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. janúar 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="132" class="fornb skip" defective="false">
                     <locus from="93r" to="93v">93r-93v</locus>
                     <rubric>Memoriale anno 1670 31. janúar Skálholti.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup afhenti Ólafi Þorkelssyni 4 ríkisdali upp í hálft skipsverð sem Ólafur og bræður hans höfðu erft eftir bróður þeirra, Bjarna Þorkelsson. Bjarni hafði átt helming skipsins á móts við Skálholtsstað sem keypti nú hans hluta. Dags. í Skálholti 31. janúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="133" class="fornb gjafabr" defective="false">
                     <locus from="94r" to="95r">94r-95r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Hjónin Brynjólfur biskup og Margrét Halldórsdóttir gefa Ragnheiði Torfadóttur, frænku biskups, 40 hundraða hlut í jörðinni Kalastöðum á Hvalfjarðarströnd. Dags. í Skálholti 8. febrúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="134" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="95v" to="95v">95v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi Benedikts Halldórssonar meðteknu anno 1670, 9. febrúar, dateruðu 1669, 6. desembris.</rubric>
                     <note>Dags. 6. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 13. febrúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="135" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="95v" to="95v">95v</locus>
                     <rubric>Umboðsbréf Otta Ottasonar til að taka af Skálholtsstaðar rekum til Staðarins skipa aðgjörða millum Ness í Selvogi og Ölfusár, honum gefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni. Anno 1670, 15. febrúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. febrúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 15. febrúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="136" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="96r" to="96v">96r-96v</locus>
                     <rubric>Copium af kaupbréfi herra Gísla Jónssonar fyrir Vilmundarstöðum í Reykholtsreykjadal og Reykholtskirkjusókn af Jóni Marteinssyni fyrir lausafé, gjörðu 1563. Item af kaupbréfi séra Snæbjarnar Stefánssonar fyrir sömu Vilmundarstöðum af Páli Sigmundssyni og Kristínu Erasmusdóttur fyrir 10 hundruð föst og lausafé þar til, það bréf gjört 1620. 3. Af kaupbréfi séra Snæbjarnar Stefánssonar á fyrrskrifuðum 10 hundruðum í fastaeign fyrir lausafé af sömu mönnum, datum þessa gjörningsbréfs 1623.</rubric>
                     <note>Dags. í Þorlákshöfn föstudaginn eftir dag heilags Mikaels 1563, á Odda á Rangárvöllum 21. maí 1620 og á Odda á Rangárvöllum 2. maí 1623. Afrit dags. í Skálholti 22. febrúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="137" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="97r" to="97v">97r-97v</locus>
                     <rubric>Recommendatia séra Teits Halldórssonar til prófastsins í Barðastrandarsýslu og Gufudalskirkju sóknarmanna.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. febrúar 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="138" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="98r" to="98r">98r</locus>
                     <rubric>Kallsbréf Sigurðar Halldórssonar af Ingjaldshóls og Fróðár sóknarmönnum í Neshrepp fyrir vestan jökul til capellansstéttar séra Guðmundi Jónssyni til aðstoðar.</rubric>
                     <note>Dags. á Ingjaldshóli 24. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="139" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="98v" to="98v">98v</locus>
                     <rubric>Kallsbréf Sigurðar Halldórssonar af Ingjaldshóls og Fróðár sóknarmönnum fyrir vestan jökul í Neshrepp þeim til sóknarprests eftir séra Guðmund Jónsson framfarinn. Í Guðs nafni Amen.</rubric>
                     <note>Dags. á Ingjaldshóli 6. febrúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="140" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="99r" to="99v">99r-99v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Bjarna Eiríkssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="141" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="100r" to="100r">100r</locus>
                     <rubric>Öllum mönnum þessi orð lesa eður lesin heyra óska ég undirskrifaður lukku og farsældar fyrir vorn herra Jesúm Christum í krafti heilags anda.</rubric>
                     <note>Bjarni Eiríksson skrifar meðmælabréf um Brynjólf biskup. Dags. í Skálholti 3. mars 1670.</note>
                     <note>Blað 100v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="142" class="fornb landmbr nytjar" defective="false">
                     <locus from="101r" to="101v">101r-101v</locus>
                     <rubric>Lýsing og meðkenning Þorkels Sæmundssonar um ítakamörk og ummerki í Tungufellsskógi í Ytra hrepp Hrunakirkju.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. mars 1670 og að Tungufelli 11. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="143" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="102r" to="103r">102r-103r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Birni Snæbjörnssyni tilskrifað, með séra Sigurði Halldórssyni um hans útvalning og innsetning til Ingjaldshóls og Fróðárkirkna vestur undir Snæfellsjökli.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="144" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="103r" to="103r">103r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Þorláks Arasonar uppá meðtekna 50 fjórðunga smjörs eftir fyrirsögn ráðsmannsins Björns Þorvaldssonar og 3 hundrað meðtekið í vor 1669 í fardögum.</rubric>
                     <note>Dags. á Stórólfshvoli 22. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 3. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="145" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="103v" to="104r">103v-104r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar landsfógetanum Jóhann Péturssyni tilskrifað með Sigurði Halldórssyni uppá hans recommendatiu til Ingjaldshóls og Fróðárkirkna fyrir vestan jökul, og biskupsreisu til Bessastaða að ummliðnum næstkomandi páskum, með herrans hjálp.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 6. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="146" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="104v" to="105r">104v-105r</locus>
                     <rubric>Matthías Guðmundssyni Snæfells sýslumanni og Stapaumboðshaldara, með Sigurði Halldórssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 6. mars 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="MatGud002">Matthías Guðmundsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="147" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="105r" to="105v">105r-105v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Sigurðar Halldórssonar til Ingjaldshóls og Fróðárkirkjusókna vestur undir jökli.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 6. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="148" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="106r" to="107r">106r-107r</locus>
                     <rubric>Um 3 hundruð og 12 aura í Brúnavík í Desjamýrarkirkjusókn í Borgarfirði austur í Múlaþingi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. mars 1670.</note>
                     <note>Blað 107v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="149" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="108r" to="108v">108r-108v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf milli biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og séra Torfa Jónssonar í Bæ á hálfum Miðskála undir Eyjafjöllum, 15 hundruðum, fyrir hálft Gemlufall í Dýrafirði, 12 hundruð, með 3 kúgildum fyrir þrjú.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="150" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="109r" to="109r">109r</locus>
                     <rubric>Póstur úr sendibréfi Þorleifs Sveinssonar tilskrifuðu Birni Arasyni að Súðavík anno 1669, 9. júní.</rubric>
                     <note>Dags. að Hjarðardal í Önundarfirði 9. júní 1669. Afrit dags. í Skálholti 9. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="151" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="109v" to="109v">109v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar af séra Guðmundi Bjarnasyni útgefinn.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="152" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="110r" to="110v">110r-110v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður séra Guðmundar Bjarnasonar í Laugardælum útgefinn af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="153" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="110v" to="111r">110v-111r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Bjarna Eiríkssyni í Þorlákshöfn tilskrifað um Þórkötlustaði að vilji byggja þá Pétri Bjarnasyni yngra, svo og um umsjónarumráð yfir þeim.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 10. mars 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BjaEir001">Bjarni Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="154" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="111v" to="112r">111v-112r</locus>
                     <rubric>Um hús og hjall, naust og vergögn í Heimaskaga á parti Vigfúsa Torfasonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilheyrandi, að ekki seljist þó falað verði. Item um Kolviðarskóg á Skálholts eður biskupsins jörð Þorvarði Magnússyni til gagnsemda í Borgarfirði. Inntak úr sendibréfi biskupsins honum tilskrifuðu anno 1670, 10. mars frá Skálholti og afhending 40 hundraða í Kalastöðum meðfylgjandi innstæðukúgildum fyrir utan Kamblands part.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 10. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="155" class="fornb sendbr gald" defective="false">
                     <locus from="112v" to="113v">112v-113v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar landsfógetanum Jóhann Péturssyni Klein tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="156" class="fornb gald" defective="false">
                     <locus from="113v" to="114r">113v-114r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Ragnheiðar Torfadóttur.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 16. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="157" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="114v" to="115r">114v-115r</locus>
                     <rubric>Pétri Bjarnasyni yngra að Skógum í Öxarfirði norður um búfærslu hans hingað suður og Þórkötlustaði í Grindavík honum til ábýlis ætlaða, ef alráðið er, með fleirum kostum og conditionibus hér innlögðum, sent Jóni Vigfússyni í Lögmannshlíð til skilafærslu héðan með Jóni Jónssyni norðling frá Auðbrekku í Hörgárdal, anno 1670, 20. mars.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 20. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="158" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="115v" to="115v">115v</locus>
                     <rubric>Um Þórkötlustaði í Grindavík, sendibréf Bjarna Eiríkssonar í Þorlákshöfn.</rubric>
                     <note>Dags. í Þorlákshöfn 5. október 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. október 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="BjaEir001">Bjarni Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="159" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="116r" to="116v">116r-116v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Jóni Erlendssyni að Villingaholti í Flóa tilskrifað um skoðun á Kollsholti í Flóa og í Syðri Gröf 10 hundruð og hálfum Sumarliðabæ 10 hundruð, óskað andsvars. Anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. nóvember 1670. Afrit dags. í Skálholti 10. nóvember 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="JonErl001">Jón Erlendsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="160" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="117r" to="117v">117r-117v</locus>
                     <rubric>Kaup biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 15 hundruðum og 80 álnum í Starmýri austur í Álftafirði af séra Eiríki Ólafssyni, fyrir Litla Steinsvað í Tungusveit, 12 hundruð og 5 hundruð í Hallgeirsstöðum í Jökulsárhlíð.</rubric>
                     <note>Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="161" class="fornb jarbr landmbr" defective="false">
                     <locus from="117v" to="119r">117v-119r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Ýmis skjöl varðandi kaup Brynjólfs biskups á jörðinni Starmýri í Álftafirði. Dags. á Egilsstöðum á Völlum 24. ágúst 1669, að Skorrastað 22. ágúst 1669 og í Skálholti 28. febrúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. október 1669 og 4. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="162" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="119r" to="119r">119r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Þórólfi Guðmundssyni upp í andvirði jarðarinnar Syðri Grafar í Flóa. Dags. í Skálholti 16. mars 1670 og 14. mars 1671.</note>
                     <note>Blað 119v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="163" class="fornb mald" defective="false">
                     <locus from="120r" to="120r">120r</locus>
                     <rubric>Máldagi Hofsstaðarkirkju í Álftafirði austur, svo mikið sem viðvíkur fastaeign hennar og ítökum.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="164" class="fornb mald" defective="false">
                     <locus from="120v" to="120v">120v</locus>
                     <rubric>Þvottárkirkju máldagi svo mikið sem viðvíkur fastaeign hennar og ítökum.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="165" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="121r" to="121r">121r</locus>
                     <rubric>Um bréf og skilríki Starmýrar. Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Eiríki Ólafssyni tilskrifað anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti í apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 19. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="166" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="121v" to="123v">121v-123v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Hjalta Jónssonar hans umboðsmanns anno 1670, in aprilis.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti í mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 21. mars 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="167" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="123v" to="123v">123v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Bjarna Gissurssyni tilskrifuðu, um Steinsness kúgildi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 21. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="168" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="123v" to="124v">123v-124v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Halldórs Eiríkssonar í Eydölum um Kirkjuból og Starmýrar byggingarumboð svo og um meðkenning Ásmundar Torfasonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 20. mars 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HalEir007">Halldór Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="169" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="124v" to="125r">124v-125r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Ásmundi Torfasyni tilskrifað um hans meðkenning og feng á jörðinni Kirkjubóli með löndum biskupinum til handa, svo og um þá 8 ríkisdali sem hann fyrr meðtekið hefði af biskupinum uppá þetta veð.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 21. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="170" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="125v" to="125v">125v</locus>
                     <rubric>Um meðkenning Jóns Ketilssonar uppá meðtekin Berufjarðarkirkju níu kúgildi biskupsins vegna, af hans umboðsmanni Hjalta Jónssyni í Austfjörðum. Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Jóni Eiríkssyni í Berufirði tilskrifað. Anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 21. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="171" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="126r" to="127r">126r-127r</locus>
                     <rubric>Um andsvar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá Starmýringa ásettar aðtektir og dirfsku. Sendibréf biskupsins Hjörleifi Jónssyni tilskrifað. Anno 1670, 21. mars.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti í apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 21. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="172" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="127v" to="128r">127v-128r</locus>
                     <rubric>Um Starmýringa óskil á húsaviðar rifi og burtflutningi átján. 2. Þeirra óskil á fjögurra innstæðukúgilda viðskilnaði fyrrætluð. Úr bréfi Hjörleifs Jónssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu anno 1670, 25. janúar frá Hafnarnesi í Hornafirði.</rubric>
                     <note>Dags. að Hafnarnesi í Hornafirði 25. janúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 21. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="173" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="128r" to="128v">128r-128v</locus>
                     <rubric>Starmýringum óskilavonarmönnum forboðsbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar þeim tilskrifað, jörðina eða húsin rífa, selja eður fá og burt flytja húsaviðina nema sína eign bevísa og Hjörleifur Jónsson biskupsins vegna frá kaupinu gangi. Hjörleifi sent og til sagt Jóni Ólafssyni eður honum yfir þeim við votta lesa láta og síðan með fyrstu skilum vottað og handskriftað biskupinum sendi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 21. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="174" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="128v" to="129v">128v-129v</locus>
                     <rubric>Um Starmýrarjarðar og hennar kúgildaúttekt í vor í fardögum 1670. Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Jóni Ólafssyni lögréttumanni í Skaftafellsþingi tilskrifað anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 21. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 21. mars 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="175" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="129v" to="132r">129v-132r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Böðvari Sturlasyni tilskrifað um þá skrá er hann las upp á Egilsstöðum í sumar og biskupinn eftir beiddist, en fékk ei og ekki enn nú fengið hefur.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 22. mars 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BodStu001">Böðvar Sturluson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="176" class="fornb sendbr" defective="true">
                     <locus from="132v" to="132v">132v</locus>
                     <rubric>Erindi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við ærlegan fornemme mand Jóhann Pétursson Klein hans háeðla excellens, herr Hendrich Bielches hágöfuga lénsherra yfir Íslandi, fullmegtugan landsfógeta, minn sérdeilis góðan fautorem og gunstugan vin til góðra ráða uppá þessa eftirfylgjandi pósta.</rubric>
                     <note>Niðurlag bréfsins vantar. Dags. bréfsins vantar.</note>
                     <note>Næsta blað vantar í bókina.</note>
                     <note>Næsta bréf vantar í bókina. Skv. registri bókarinnar var titill þess: Kongl. maj. bréf um lausn á óbrúkanlegu inventario Skálholtsstiftis kirkna.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="177" class="fornb" defective="true">
                     <locus from="133r" to="133r">133r</locus>
                     <rubric>Kongl. maj. til generalsins H. Bielche um sama.</rubric>
                     <note>Í bókinni er einungis niðurlag bréfsins. Titill bréfsins er skrifaður eftir registri bókarinnar. Dags. á Alþingi 1. júlí 1651. Afrit dags. í Skálholti 8. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="178" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="133r" to="133v">133r-133v</locus>
                     <rubric>Bréf biskupsins og landsfógetans til sóknarmanna að Stað í Steingrímsfirði með Einari Torfasyni 1670.</rubric>
                     <note>Dags. á Bessastöðum 18. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="179" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="134r" to="134r">134r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Páls Ketilssonar að vera í prófasts stað að útvelja prest til Staðar í Steingrímsfirði.</rubric>
                     <note>Dags. á Bessastöðum 18. apríl 1670. Afrit dags. á Bessastöðum 18. apríl 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="PalKet001">Páll Ketilsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="180" class="fornb pres gald" defective="false">
                     <locus from="134v" to="134v">134v</locus>
                     <rubric>Citatia prestanna til Alþingis af herra landsfógetanum og biskupinum millum Jökulsár á Sólheimasandi og Hítarár.</rubric>
                     <note>Dags. á Bessastöðum 18. apríl 1670.</note>
                     <note>Blað 135r er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="181" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="135v" to="135v">135v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Árna Gunnarssonar um Starmýrar fjörumörk í Álftafirði austur, útgefinn 1670.</rubric>
                     <note>Dags. að Stafafelli í Lóni 11. september 1670. Afrit dags. í Skálholti 8. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="182" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="136r" to="136r">136r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Odds Arngrímssonar uppá Skipamannahólma að Starmýrareign sé og verið hafi, útgefinn 1670.</rubric>
                     <note>Dags. á Djúpavogi 7. september 1670. Afrit dags. í Skálholti 9. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="183" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="136v" to="136v">136v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Jóns Kolbeinssonar uppá Skipamannahólma að sé og verið Starmýrarjarðar eign fyrr og síðar, útgefinn anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. á Starmýri í Álftafirði 18. september 1670. Afrit dags. í Skálholti 8. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="184" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="137r" to="137r">137r</locus>
                     <rubric>Um Hallormsstaðarkirkju inventarii og staðarins jarðaumsjón prófastinum séra Vigfúsi Árnasyni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. október 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. október 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="VigArn002">Vigfús Árnason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="185" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="137v" to="137v">137v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Sigurðar Eiríkssonar um Skipamannahólma að sé Starmýrar eign.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="186" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="137v" to="138r">137v-138r</locus>
                     <rubric>Um Starmýrarjarðar mörk í Álftafirði austur á móts við Flugustaði, Hofskirkju eyðijörð, meðkenning sjö áreiðar og aðsjónarmanna. Anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. á Starmýri í Álftafirði 9. júní 1671. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="187" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="138v" to="138v">138v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Árna Gunnarssonar í Lóni austur um Starmýrar í Álftafirði austur fjörumörk, að austan móts við Melrakkanes, sendur af séra Agli Guðmundssyni að Stafafelli í Lóni með séra Jóni í Bjarnanesi. Anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. að Stafafelli í Lóni 23. maí 1671. Afrit dags. í Skálholti 23. júní 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="188" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="139r" to="139v">139r-139v</locus>
                     <rubric>Steinsness í Mjóafirði austur 6 hundraða jarðar landamerkja vitnisburðir.</rubric>
                     <note>Dags. að Steinsnesi í Mjóafirði 17. ágúst 1670, að Brekku í Mjóafirði 18. ágúst 1670 og að Firði í Mjóafirði 18. ágúst 1670. Afrit dags. í Skálholti 15. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="189" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="139v" to="140r">139v-140r</locus>
                     <rubric>Underretting Hjalta Jónssonar um Steinsnes í Mjóafirði og Gagnstöð á Útmannasveit í Héraði fylgjandi hans bréfi, og Bjarni Einarsson undan Ási í Fellum Skálholtsskólapiltur biskupinum með því bréfi afhenti anno 1670, 16. oktobris.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags. Afrit dags. í Skálholti 25. október 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="190" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="140v" to="141v">140v-141v</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi Hjalta Jónssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. 20. september 1670. Afrit dags. í Skálholti 25. október 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="191" class="fornb sendbr" defective="true">
                     <locus from="142r" to="143v">142r-143v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Hjalta Jónssyni að Meðalnesi í Fellum í Héraði tilskrifað. Anno 1670.</rubric>
                     <note>Niðurlag bréfsins vantar. Dags. bréfsins vantar.</note>
                     <note>Hér vantar þrjú blöð í bókina. Bréfin sem vantar eru skv. registri bókarinnar:</note>
                     <note>1. Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Bjarna Gissurssonar um Steinsnes og Gagnstöð austur.</note>
                     <note>2. Schema particulare Fljótsdalshéraðs austur.</note>
                     <note>3. Sandaheiti fyrir Héraðsflóa austur í Múlaþingi.</note>
                     <note>4. Um Gagnstöð á Útmannasveit hvernig henni varið sé.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="192" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="144r" to="144r">144r</locus>
                     <rubric>Um uppheldistillag Björns Sveinssonar sem eru 4 hundruð á hverju ári, segist ei vita hvort hann hefur þau meðtekið fyrir þetta ár og biður um bréflega ávísun séra Jóns þar um, og Björns skriflega meðkenningu, óskar og biskupinn framvegis að séra Jón Jónsson greiði honum sinna vegna þessa eftirkomandi árs uppheldistillag og svo framvegis, meðan hans og sinn reikning stendur.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 5. apríl 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="JonJon020">Jón Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="193" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="144r" to="145r">144r-145r</locus>
                     <rubric>Um uppheldistillag Björns Sveinssonar. Segist biskupinn biðja séra Jón Jónsson í Holti það úti við hann að láta, sem eru 4 hundruð. Biður hann um ávísun hvernig standi reikningur sinn og Þórðar Björnssonar, með Páli Torfasyni í sumar á Alþing eður hans sendimanni, ef ei kemur sjálfur. Um burtköllun hans sonar, Páls sáluga Björnssonar og hans eftirlátnar álnir. Birni Sveinssyni tilskrifað anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 5. apríl 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BjoSve001">Björn Sveinsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="194" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="145r" to="145v">145r-145v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar tilskrifað Þorleifi Sveinssyni, hvar inni hann biður um skilagrein af honum, hvað mikið og í hverjum aurum hann hafi að landsetum Þorláks Arasonar upp borið, og þetta að næstkomandi öndverðu Öxarárþingi svo ei bregðist, með Páli Torfasyni eður þeim hann sinna erinda sendir ef sjálfur ei kemur. Skrifað anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 5. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="195" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="145v" to="145v">145v</locus>
                     <rubric>Póstur úr sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Magnúsi Péturssyni tilskrifuðu, um ábýlisnot á Hörgslandi meðan hann má um ráða. Anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 5. apríl 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="MagPet002">Magnús Pétursson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="196" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="146r" to="147r">146r-147r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Páli Torfasyni tilskrifað anno 1670, 6. aprilis um það honum og séra Árna Loftssyni milli fer.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 6. apríl 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="PalTor001">Páll Torfason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="197" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="147v" to="147v">147v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Gísla Finnssyni tilskrifað að Krossi í Fellum í Austfjörðum anno 1670 um þeirra undirtal og kaupskap á hálfri Hvalvík.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 7. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="198" class="fornb gald" defective="false">
                     <locus from="148r" to="148v">148r-148v</locus>
                     <rubric>Anno 1670, 8. aprilis. In visitatione Scholastica.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. apríl 1670.</note>
                     <note>Blað 149r er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="199" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="149v" to="149v">149v</locus>
                     <rubric>Umboð er Sigurður Guðnason hefur gefið Þórði Einarssyni útgefið til að afhenda fjórðung úr jörðinni Tungufelli meðfylgjandi 3. kirkjukúgildum og einu innstæðukúgildi anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. að Laugum í Hrunamannahrepp 6. maí 1670. Afrit dags. í Skálholti 6. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="200" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="150r" to="150v">150r-150v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Eiríks Sigurðssonar uppá eitt hundrað er hann lofaði biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni er hann lofaði honum anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="201" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="150v" to="151r">150v-151r</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Hjalta Jónssyni tilskrifað anno 1670, 31. mars.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 7. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 7. apríl 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="202" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="151r" to="151v">151r-151v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Ólafi Jónssyni skólameistara við Skálholtsskóla árslaun. Dags. í Skálholti 8. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="203" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="151v" to="152r">151v-152r</locus>
                     <rubric>Skikkunarseðill biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá þrjátíu dala virði skólameistaranum Ólafi Jónssyni útgefið til Þorvarðs Magnússonar biskupsins og Skálholtsstaðar umboðsmanns í Heynessumboði, sem er helmingur skólameistarakaups Ólafs fyrir þetta 1669 og 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="204" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="152r" to="152r">152r</locus>
                     <rubric>Handskrift Gísla Sigurðssonar frá Egilsstöðum í Héraði austur uppá ríkisdal eða hans fullvirði, Jóni Jónssyni smið á Felli útgefinn anno 1668, 13. mars, en Bjarni Árnason í Bræðratungu hafði af Jóni Jónssyni keypt og áhrærði þessa skuld.</rubric>
                     <note>Dags. að Felli 13. mars 1668. Afrit dags. í Skálholti 8. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="205" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="152v" to="153r">152v-153r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar herra landsfógetanum Jóhanni Péturssyni Klein tilskrifað með séra Magnúsi Einarssyni um hans kosning til Staðar í Steingrímsfirði anno 1670, 25. aprilis.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 25. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="206" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="153r" to="153r">153r</locus>
                     <rubric>Meðkenning biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá meðtekinn hálfan sjötta ríkisdal af hendi séra Magnúsar Einarssonar sem vera á landskuld af Grímsey, og biskupsins kvittun gefin Helgu Snorradóttur á þessari landskuld.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 25. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="207" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="153v" to="153v">153v</locus>
                     <rubric>Uppgjöf og samþykki biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Páls Teitssonar biskupsins próventumanns til að Guðrún Teitsdóttir, skilgetin systir Páls, ráði sínum álnum eftir því sem henni þætti hentugast, sér til fósturs og framfæris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. apríl 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="208" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="154r" to="154r">154r</locus>
                     <rubric>Um bænhúsið á Indriðastöðum og embættisþjónustugjörð þar. Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Benedikt á Hesti Péturssyni tilskrifað anno 1670, 26. aprilis.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. apríl 1670. Afrit dags. í Skálholti 26. apríl 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BenPet001">Benedikt Pétursson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="209" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="154v" to="157v">154v-157v</locus>
                     <rubric>Eignarskipti á Tungufelli í Ytra hrepp.</rubric>
                     <note>Dags. á Tungufelli í Ytra hrepp 9. og 11. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="210" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="158r" to="158r">158r</locus>
                     <rubric>Lögfesta á Tungufells 5 hundruðum í Ytra hrepp.</rubric>
                     <note>Dags. á Tungufelli í Ytra hrepp 25. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="211" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="158v" to="159r">158v-159r</locus>
                     <rubric>Eignaskipti á Tungufells túnpörtum millum biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Ásmundar Guðnasonar.</rubric>
                     <note>Dags. á Tungufelli í Ytra hrepp 25. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="212" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="159r" to="159r">159r</locus>
                     <rubric>Virðing á húsaviðum Tungufells jarðarfjórðungs 1671.</rubric>
                     <note>Dags. á Tungufelli í Ytra hrepp 25. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="213" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="159v" to="160r">159v-160r</locus>
                     <rubric>Gjörði biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson reikning við Ögmund Oddason í Hamarsholti um þeirra framfarin skuldaskipti hingað til.</rubric>
                     <note>Dags. á Tungufelli í Ytri hrepp 25. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="214" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="160v" to="161r">160v-161r</locus>
                     <rubric>Um Tungufellsfjórðungs kirkju inventarium, kaleik af silfri með silfurpatínu og koparstjaka með tveimur greinum, skálum og pípum kirkjunni settann af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni fyrir 3 kirkjukúgildi meðtekin, með ílagðri ævinlegri prests uppheldisskyldu sem svarar hálfum þeirra kúgildaleigum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. júní 1671. Afrit dags. í Skálholti 26. júní 1671.</note>
                     <note>Blað 161v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="215" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="162r" to="162v">162r-162v</locus>
                     <rubric>Húsa og túnaskipti á Hamarsholti í Ytra hrepp.</rubric>
                     <note>Dags. á Tungufelli í Ytra hrepp 11. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="216" class="fornb umbod rekabr" defective="false">
                     <locus from="162v" to="163r">162v-163r</locus>
                     <rubric>Rekaumboðsbréf gefur biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson Vigfúsa Péturssyni um allan Eyrarbakka millum Þjórsár og Ölfusár, yfir öllum rekum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="217" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="163v" to="163v">163v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Ólafi Gíslasyni heyrara við Skálholtsskóla 16 ríkisdali og eitt hundrað frítt í árslaun. Sama dag greiddi biskup Valgerði Eyjólfsdóttur laun sem voru fjórir ríkisdalir. Dags. í Skálholti 30. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="218" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="163v" to="163v">163v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Loftur Jósepsson kirkjuprestur í Skálholti kvittar fyrir að Brynjólfur biskup hafi staðið honum skil á öllum launagreiðslum frá því hann hóf störf í Skálholti árið 1668. Dags. í Skálholti 30. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="219" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="163v" to="164r">163v-164r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til landsfógetans Jóhanns Péturssonar Klein um klausturjarðir til uppheldis fátækum prestum í stiftinu.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. maí 1670. Afrit dags. í Skálholti 31. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="220" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="164v" to="164v">164v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Bjarna Einarssyni í Helludal að fullu jarðarandvirði. Dags. í Skálholti 31. maí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="221" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="165r" to="165v">165r-165v</locus>
                     <rubric>Kvittantia Björns Þorvaldssonar ráðsmanns fyrir hans umboðsmeðferð sérhvers til síns tiltekins tíma.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="222" class="fornb arfask" defective="false">
                     <locus from="166r" to="166v">166r-166v</locus>
                     <rubric>In Nomine Domini Amen!</rubric>
                     <note>Skipti á eftirlátnum eignum Guðmundar heitins Torfasonar. Dags. á Keldum á Rangárvöllum 3. júní 1670. Afrit dags. á Keldum á Rangárvöllum 4. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="223" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="167r" to="167r">167r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup veitir Þórarni Jónssyni í Fíflholti umboð til að taka saman eftirlátnar eigur og greiða skuldir Páls Björnssonar, bróðursonar biskups, sem drukknaði á leið til Vestmannaeyja snemma árs 1670. Dags. að Keldum á Rangárvöllum 3. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="224" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="167v" to="168r">167v-168r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til landsfógetans Jóhanns Péturssonar Klein með séra Agli Guðmundssyni um hans erindi. Anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 15. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 15. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="225" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="168r" to="169r">168r-169r</locus>
                     <rubric>Úttekt Jóns Ólafssonar að Borgarhöfn í Hornafirði, vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar, á jörðinni Starmýri í Álftafirði austur eftir hans bréfi biskupinum tilskrifuðu anno 1670 og hennar kúgildum.</rubric>
                     <note>Dags. að Borgarhöfn í Hornafirði 1. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 18. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="226" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="169r" to="169r">169r</locus>
                     <rubric>Starmýrarjarðar í Álftafirði austur úttekta tilboð Jóns Ólafssonar að Borgarhöfn í Hornafirði með hennar kúgildum, eign og öðru því henni fylgir - húsum, túnum og engjum, vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. á Starmýri í Álftafirði 28. maí 1670. Afrit dags. í Skálholti 18. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="227" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="169v" to="169v">169v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar fógetanum Jóhanni Klein tilskrifað með Einari Torfasyni um orðsakir honum gefnar af Steingrímsfirðingum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 16. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="228" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="170r" to="172r">170r-172r</locus>
                     <rubric>Starmýrarjarðar í Álftafirði austur húsa, túna, kúgilda, engja og fjöruskoðun.</rubric>
                     <note>Dags. á Starmýri í Álftafirði 28. maí 1670. Afrit dags. í Skálholti 18. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="229" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="172v" to="173v">172v-173v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Hjörleifi Jónssyni tilskrifað um Starmýrarfjöru og sker og hólma að taka þar uppá frómra kunnugra manna vitnisburði 1670 og landamerki.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 22. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="230" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="173v" to="174r">173v-174r</locus>
                     <rubric>Reikningur og qvittantia séra Magnúsar Péturssonar uppá biskupstíundareikning í Skaftafellsþingi 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="231" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="174r" to="174v">174r-174v</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi séra Halldórs Eiríkssonar í Eydölum um Berufjarðar kirkjukúgildi afhent 3 séra Jóni Eiríkssyni, og lögveð í Ásunarstöðum 1670. Tilskrifað biskupinum, meðtekið 25. júní 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Heydölum 31. mars 1670. Afrit dags. í Skálholti 25. júní 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HalEir007">Halldór Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="232" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="174v" to="174v">174v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Bjarna Eiríkssonar uppá meðtekna þrjá ríkisdali að afhenda Vigfúsi Magnússyni fyrir skipsverð er hann seldi biskupinum 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="233" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="175r" to="175r">175r</locus>
                     <rubric>Anno 1670, 2. júlí. Biskupstíundareikningur Páls Torfasonar af Ísafjarðarsýslu vestan fram millum Langaness og Arnarness er greiðast áttu í vor 1670.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 2. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="234" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="175v" to="176r">175v-176r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 3 hundruðum í fastaeign er Þórlaug Einarsdóttir átti inni hjá honum uppí andvirði fyrir Dragháls, gjört að hennar forlagi við Jón Þórðarson.</rubric>
                     <note>Dags. á Þingvöllum 3. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="235" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="176v" to="176v">176v</locus>
                     <rubric>Til minnis.</rubric>
                     <note>Minnismiðar biskups þar sem skráð var að greiddar hafi verið biskupstíundir úr Þingvallahrepp og Grímsnesi. Einnig greiddi Diðrik í Mjóanesi landskuld. Dags. á Þingvöllum 3. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="236" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="176v" to="176v">176v</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi Þórlaugar Einarsdóttur biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu á Alþingi anno 1670, hvar inni hún gefur Jóni Þórðarsyni sitt fullmaktar umboð biskupinum að selja 3 hundruð í fastaeign er hún átti inni hjá biskupinum uppá Dragháls andvirði í Svínadal, daterað Bakka í Melasveit 1670, 28. júní.</rubric>
                     <note>Dags. á Bakka í Melasveit 28. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 6. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="237" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="177r" to="177r">177r</locus>
                     <rubric>Qvod felix faustum sit! Útskrift af sendibréfi Ásmundar Guðnasonar um Grafarbakka að hann ei girnist.</rubric>
                     <note>Dags. á Tungufelli í Ytri hrepp 26. júní 1670. Afrit dags. á Þingvöllum 28. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="238" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="177v" to="177v">177v</locus>
                     <rubric>Anno 1670, 14. júlí voru vaðmál Skálholtsstaðar og biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar, þurr og óskemmd, innlögð í búðina úr norðurstúkunni undir varðveislu Ragnheiðar Torfadóttur og Valgerðar Eyjólfsdóttur.</rubric>
                     <note>Dags. 14. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="239" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="177v" to="177v">177v</locus>
                     <rubric>Sargiantsins Marchusar Jenssonar meðkenning uppá þriggja almannarka verð bagga vandels 2 ríkisdali með honum útsenda.</rubric>
                     <note>Dags. á skipinu Haufruen 10. júlí 1670. Afrit dags. í Skálholti 28. apríl 1671.</note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="240" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="178r" to="178r">178r</locus>
                     <rubric>Búsgagn hingað til Skálholts flutt frá Árnesi í Trékyllisvík og Stað í Steingrímsfirði sem voru landskuldir séra Guðmundar Bjarnasonar í Árnesi, af hálfum staðnum árlega tíu aurar. Flutti þaðan hingað Pétur Jónsson.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="241" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="178v" to="178v">178v</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Lofts Jósepssonar uppá meðtekna þrjá ríkisdali af biskupinum í sitt kirkjuprestskaup 1670, 17. júlí.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="242" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="178v" to="179r">178v-179r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins til Jóhanns Péturssonar Klein um kóngsjarðar útvalning fyrir kirknagjaldið hjá lénsherranum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. júlí 1670. Afrit dags. í Skálholti 18. og 19. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="243" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="179v" to="180r">179v-180r</locus>
                     <rubric>Registur þeirra jarða kongl. maj. sem gefast skulu fyrir kirknapeninga stiftisins í Skálholti, er útlagðir voru 1664 uppá rentu til lénsherrans, 3040 ríkisdalir.</rubric>
                     <note>Bréfið er ódags.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="244" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="180v" to="181v">180v-181v</locus>
                     <rubric>Copi af collationisbréfi séra Einars Torfasonar fyrir Stað í Steingrímsfirði dateruðu 1670, 13. júlí.</rubric>
                     <note>Dags. á Bessastöðum 13. júlí 1670. Afrit dags. í Skálholti 27. júlí 1670.</note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="245" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="181v" to="182r">181v-182r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Einars Torfasonar til Staðar og Kaldaðarnesskirkna í Steingrímsfirði.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="246" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="182v" to="182v">182v</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Þórðar Þorsteinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 24. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="247" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="182v" to="183r">182v-183r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til landsfógetans Jóhann Péturssonar Klein.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. júlí 1670. Afrit dags. í Skálholti 28. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="248" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="183r" to="183v">183r-183v</locus>
                     <rubric>Úr sendibréfi Þorleifs Sveinssonar dateruðu Innra Hjarðardal í Önundarfirði anno 1670, 7. júní, en biskupinum afhentu á Alþingi sama árs, hljóðandi um það hann meðtekið hefur það ár 1669 um vorið og haustið uppá umskiptareikning biskupsins við Þorlák Arason af jörðum Þorláks í Önundarfirði, post salutem et gratiarum actionem.</rubric>
                     <note>Dags. að Innri Hjarðardal í Önundarfirði 7. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="249" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="184r" to="184v">184r-184v</locus>
                     <rubric>Reikningur Þorleifs Sveinssonar á því sem hann meðtekið hefur af jörðum Þorláks Arasonar í Önundarfirði anno 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Innri Hjarðardal í Önundarfirði 7. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="250" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="184v" to="185r">184v-185r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Jóns Jónssonar í Holti í Önundarfirði uppá Björn Sveinsson að meðtekið hafi af séra Jóni fjögur hundruð vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar í uppheldi Björns fyrir umliðið ár 1669.</rubric>
                     <note>Dags. í Holti í Önundarfirði 20. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="251" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="185r" to="185r">185r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Þórðar Björnssonar, sonar Björns Sveinssonar, uppá meðteknar fjórar vættir og sjö fjórðunga smjörs anno 1669 af smjörum séra Torfa Jónssonar í Bæ vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar, föðurbróður Þórðar. Útgefinn anno 1670, 17. júní.</rubric>
                     <note>Dags. að Kirkjubóli í Valþjófsdal 17. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 10. apríl 1671.</note>
                     <note>Blað 185v er autt.</note>
                     <note>Næstu 3 blöð vantar í bókina.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="252" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="186r" to="186r">186r</locus>
                     <rubric>Bréf fógetans til Mela og Leirárkirkju sóknarmanna.</rubric>
                     <note>Dags. 28. júlí 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="253" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="186v" to="187r">186v-187r</locus>
                     <rubric>Bréf prófastsins séra Halldórs Jónssonar til Mela og Leirárkirkju sóknarmanna.</rubric>
                     <note>Dags. í Reykholti 29. júlí 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HalJon002">Halldór Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="254" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="187v" to="188r">187v-188r</locus>
                     <rubric>Útvalningarbréf Leirár og Melakirkju sóknarmanna ef Halldór Jónsson studiosus frá gengi.</rubric>
                     <note>Dags. að Leirá 31. júlí 1670, að Leirá 9. sunnudag eftir þrenningarhátíð og á Melum í Melasveit 9. sunnudag eftir þrenningarhátíð. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="255" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="188r" to="188v">188r-188v</locus>
                     <rubric>Bréfleg uppgjöf Halldórs Jónssonar á Melum við Helga Jónsson.</rubric>
                     <note>Dags. í Deildartungu 1. ágúst 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HalJon002">Halldór Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="256" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="188v" to="189r">188v-189r</locus>
                     <rubric>Bréf prófastsins séra Halldórs um útvalningu.</rubric>
                     <note>Dags. í Reykholti 2. ágúst 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HalJon002">Halldór Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="257" class="fornb sendbr pres" defective="false">
                     <locus from="189r" to="189r">189r</locus>
                     <rubric>Bréf sýslumannsins Jóns Vigfússonar um samþykki til Helga um Leirár annexiu.</rubric>
                     <note>Dags. í Straumfirði 3. ágúst 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="258" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="189r" to="189v">189r-189v</locus>
                     <rubric>Í Jesú nafni.</rubric>
                     <note>Söfnuður Leirárkirkju samþykkir Helga Jónsson í embætti sóknarprests. Dags. að Leirá 7. ágúst 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="259" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="189v" to="190r">189v-190r</locus>
                     <rubric>Fullmagt séra Halldórs Jónssonar gefin séra Benedikt Péturssyni að vera í sinn stað að samþykkja útvalningu til Helga Jónssonar af Mela og Leirárkirkju sóknarmönnum.</rubric>
                     <note>Dags. í Reykholti 2. ágúst 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="HalJon002">Halldór Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="260" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="190r" to="191r">190r-191r</locus>
                     <rubric>Sjálf kosningin: Í nafni heilagrar þrenningar.</rubric>
                     <note>Dags. á Melum í Melasveit tíunda sunnudag eftir þrenningarhátíð. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="261" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="191v" to="192r">191v-192r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf Helga Jónssonar til Mela og Leirárkirkna.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="262" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="192v" to="192v">192v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Ólafur Jónsson skólameistari í Skálholti afhendir Brynjólfi biskup ýmsar vörur upp í skuld Sigurðar Ingimundarsonar, en skuldin var tilkomin vegna Englandsdvalar Halldórs Brynjólfssonar. Dags. að Grund í Skorradal 3. júní 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="263" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="193r" to="195v">193r-195v</locus>
                     <rubric>Kong Majst. staðfestingarbréf uppá ættleiðslu biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Margrétar Halldórsdóttur til þeirra eigna Þórði Daðasyni dóttursyni þeirra óskilgetnum til handa, með undirlögðum samþykktarbréfum og innlögðum fimm fororðum.</rubric>
                     <note>Dags. í Kaupmannahöfn 9. júní 1669. Afrit dags. í Skálholti 1. febrúar 1670.</note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="Friooo005">Friðrik III Danakonungur</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="264" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="195v" to="195v">195v</locus>
                     <rubric>Bón Bjarna Eiríkssonar til biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar að kvitta við séra Vigfús Árnason 2 hundraða hest uppá hans útgefna handskrift.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. maí 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="BjaEir001">Bjarni Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="265" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="195v" to="195v">195v</locus>
                     <rubric>Biskupsins seðill til Hjalta Jónssonar að greiða séra Vigfúsi Árnasyni að Hofi í Vopnafirði í sumar 1671, 2 hundraða skuld vegna Bjarna Eiríkssonar, eftir hans útgefinni handskrift þar uppá, hverja nú meðtók aftur af biskupinum Bjarni Eiríksson, en biskupinn sendi séra Vigfúsi Árnasyni þar fyrir þennan seðil hans vegna í sínu sendibréfi, með Þorsteini Magnússyni 1671, 15. maí.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. maí 1671. Afrit dags. í Skálholti 14. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="266" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="196r" to="196v">196r-196v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Hallur Árnason á Hrafnseyri við Arnarfjörð færir Brynjólfi biskup til eignar þriggja hundraða hlut í jörðinni Arnholtsstöðum í Skriðdal, sem greiðslu fyrir 17 ára gamla skuld Halls við biskup. Dags. á Hrafnseyri við Arnarfjörð 13. júní 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="267" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="196v" to="197r">196v-197r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Sigurður Hallsson, sonur Halls Árnasonar, staðfestir og samþykkir gjörningsbréfið hér á undan. Dags. í Skálholti 4. apríl 1672.</note>
                     <note>Blað 197v er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="268" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="198r" to="198r">198r</locus>
                     <rubric>Reikningur á þeim álnum er Teitur sálugi Helgason í Höfn eftir sig lét. Anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Höfn 18. júlí 1670. Afrit dags. í Skálholti 30. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="269" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="198v" to="199r">198v-199r</locus>
                     <rubric>Úr Grundarreikningi í Skorradal. Það sem hingað til Skálholts var flutt með Þórði Snorrasyni anno 1670 um Alþingistíma.</rubric>
                     <note>Dags. að Grund í Skorradal 29. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 31. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="270" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="199v" to="199v">199v</locus>
                     <rubric>Um Ávík vestur í Trékyllisvík.</rubric>
                     <note>Dags. við Dragháls í Svínadal 1. september 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="271" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="200r" to="200r">200r</locus>
                     <rubric>Húsaskoðun á Votmúla í Flóa. Anno 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Votmúla í Flóa 11. maí 1669. Afrit dags. í Skálholti 1. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="272" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="200v" to="200v">200v</locus>
                     <rubric>Umráð séra Guðmundar Bjarnasonar að Laugardælum yfir hálfum Votmúla til byggingar með 4 innstæðukúgildum anno 1669,</rubric>
                     <note>Dags. við Öxará á Þingvöllum 30. júní 1669. Afrit dags. í Skálholti 1. maí 1671.</note>
                     <note>Blað 201r er autt.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="273" class="fornb vitn gald" defective="false">
                     <locus from="201v" to="201v">201v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup gefur vitnisburð um persónu sr. Lofts Jósepssonar kirkjuprests í Skálholti sem borinn hafði verið sökum um galdraiðkun. Dags. í Skálholti 13. ágúst 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="274" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="202r" to="202r">202r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Bjarni Eiríksson óskar eftir að Hjalti Jónsson, umboðsmaður biskups á Austfjörðum, greiði fyrir sína hönd Árna Eiríkssyni 140 álnir og Gísla Finnssyni 10 aura. Dags. í Skálholti 15. maí 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="BjaEir001">Bjarni Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="275" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="202r" to="202v">202r-202v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup skrifar Hjalta Jónssyni vegna beiðni Bjarna Eiríkssonar, sjá bréf nr. 274. Dags. í Skálholti 15. maí 1671. Afrit dags. í Skálholti 15. maí 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HjaJon001">Hjalti Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="276" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="203r" to="203r">203r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Bjarna Gissurssonar í Þingmúla í Skriðdal uppá meðtekinn duglegan ketil af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar og Gróu Hallsdóttur, hvern ketil biskupinn átti Gróu að gjalda í þeirra skiptum anno 1669.</rubric>
                     <note>Dags. að Meðalnesi í Fellum 19. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="277" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="203r" to="203v">203r-203v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Árna Hildibrandssonar uppá meðtekin þrjú hundruð gild af Hjalta Jónssyni, að gjöf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar. Item kvittun hans uppá tvö hundruð fiska í Reyðafjarðarkaupstað.</rubric>
                     <note>Dags. að Meðalnesi í Fellum 25. október 1669. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="278" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="203v" to="204r">203v-204r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Bjarna Steingrímssonar að Hafrafelli austur í Fljótsdalshéraði fyrir andvirði hálfra Saurstaða í Jökulsárhlíð, sex hundraða, og þar fyrir meðtekin átján hundruð í lausafé og eitt hundrað þar til honum gefið.</rubric>
                     <note>Dags. að Hafrafelli í Fellum í maí 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="279" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="204r" to="204r">204r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Ásmundar Jónssonar uppá meðtekin fimm hundruð fyrir hús á Heiðarseli, þau sem Andrés Loftsson þar átti.</rubric>
                     <note>Dags. að Meðalnesi í Fellum 15. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="280" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="204r" to="204r">204r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Odds Arngrímssonar uppá hundrað meðtekið af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. við Brú 8. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="281" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="204v" to="205r">204v-205r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf Hjalta Jónssonar vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á fimm hundruðum í Hnefilsdal á Jökuldal af Vilhjálmi Jónssyni fyrir fimmtán hundruð í ákveðnu lausafé.</rubric>
                     <note>Dags. að Meðalnesi í Fellum 4. febrúar 1670. Afrit dags. í Skálholti 29. júlí 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="282" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="205v" to="206r">205v-206r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á hálfri jörðinni Vilmundarstöðum 12 hundruðum, gjört hans vegna af Þorvarði Magnússyni við eigandann Böðvar Jónsson.</rubric>
                     <note>Dags. að Bæ í Borgarfirði 31. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 3. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="283" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="206r" to="207r">206r-207r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á hálfum Vilmundarstöðum fyrir hálfa Gröf í Skilmannahrepp, gjört af Þorvarði Magnússyni við Þorvarð Hallsson með samþykki hans ektakvinnu.</rubric>
                     <note>Dags. að Gröf í Skilmannahreppi 29. desember 1669. Afrit dags. í Skálholti 3. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="284" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="207r" to="207v">207r-207v</locus>
                     <rubric>Lögfesta Böðvars Jónssonar á jörðinni Vilmundarstöðum í Nyrðra Reykjadal til ummerkja. Anno 1660.</rubric>
                     <note>Dags. 12. maí 1660 og í Reykholti 4. ágúst 1661. Afrit dags. í Skálholti 3. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="285" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="207v" to="207v">207v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Guðfinnu Sveinsdóttur uppá Valhnúka selstöðu tilheyrandi Vilmundarstöðum, útgefinn 1664.</rubric>
                     <note>Dags. að Fitjum í Skorradal 28. mars 1664. Afrit dags. í Skálholti 4. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="286" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="207v" to="208r">207v-208r</locus>
                     <rubric>Annar vitnisburður Sigríðar Sigurðardóttur um Valhnúkasel, að Vilmundarstöðum fylgt hafi, útgefinn 1665.</rubric>
                     <note>Dags. að Handursholti í Syðri Reykjadal 21. október 1665. Afrit dags. í Skálholti 4. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="287" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="208v" to="209r">208v-209r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Gissurar Bjarnasonar uppá meðtekna 12 ríkisdali in specie af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssoni uppí Steinsnes andvirði í Mjóafirði austur 6 hundruð, fyrir hver 6 hundruð biskupinn hafði lofað Gissuri til siglingarkosts 72 ríkisdölum, eða þeirra virði í gagnlegri kaupmannavöru.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. ágúst 1670 og 24. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 20. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="288" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="209r" to="209r">209r</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note>Þorgerður Ólafsdóttir óskar eftir að fá greiddar 20 álnir í fiskageymslukaup vegna fisks sem faðir hennar geymdi fyrir Skálholtsstað í Þorlákshöfn. Dags. að Lundi í Lundarreykjadal 28. ágúst 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="289" class="fornb abud umbod" defective="false">
                     <locus from="209v" to="210r">209v-210r</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Sigmundar Jónssonar fyrir Þórkötlustöðum og umboðsbréf hans yfir Staðarins efnum í Grindavík 1670.</rubric>
                     <note>Dags. að Strönd í Selvogi 22. september 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="290" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="210v" to="210v">210v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Sr. Þorleifur Clausson kvittar fyrir að hann sé Brynjólfi biskup skuldugur um 20 ríkisdali vegna kaleiks sem biskup afhenti honum. Fyrir neðan er kvittun Brynjólfs biskups þess efnis að skuldin sé fullgreidd. Dags. við Öxará 27. september 1670 og í Skálholti 18. október 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="291" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="210v" to="211r">210v-211r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til landsfógetans Jóhanns Klein, recommendatia séra Egils Guðmundssonar uppá Stafafell í Lóni eftir föður hans, séra Guðmund Laurentíusson.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. október 1670. Afrit dags. í Skálholti 3. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="292" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="211v" to="211v">211v</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Sigurðar Eyjólfssonar að Kálfatjörn uppá hálft fjögurra manna far þar selt biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni fyrir tvö hundruð í þægilegum aurum og andvirði þar fyrir meðtekið.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="293" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="212r" to="212v">212r-212v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup skrifar sr. Vigfúsi Árnasyni prófasti í Múlaþingi og sóknarmönnum Hælskirkjusóknar í Álftafirði og tilkynnir þeim að hann hafi vígt sr. Orm Jónsson til sóknarprests í Hælskirkjusókn. Dags. í Skálholti 16. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="294" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="212v" to="213r">212v-213r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Þorvarðs Magnússonar fyrir meðferð á Heynessumboði og biskupsins jarða inntekta í Borgarfirði til þessa árs anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 17. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="295" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="213r" to="213r">213r</locus>
                     <rubric>Byggingarbréf Þorvarðs Magnússonar á Bæ og byggingarráð hans á Heynessumboði og biskupsins jörðum í Borgarfirði.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 12. nóvember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="296" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="213v" to="214r">213v-214r</locus>
                     <rubric>Trjáreikningur á Eyrarbakka, hvern Vigfús Pétursson stóð biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni nú í Skálholti 1670, 22. octobris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="297" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="214r" to="214r">214r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Brands Ívarssonar uppá meðtekið andvirðis andvirði 5 hundraða í Hjartarstöðum af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Dags. að Meðalnesi í Fellum 23. ágúst 1669. Afrit dags. í Skálholti 27. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="298" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="214v" to="214v">214v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Jónssonar uppá meðtekin þrjú kóngskúgildi og 4 ríkisdali fyrir það fjórða sem vera áttu með Brimnesi í Seyðarfirði, af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. að Dvergasteini 26. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 27. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="299" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="214v" to="214v">214v</locus>
                     <rubric>Meðkenning Jóns Þorlákssonar uppá meðtekin fjögur kóngskúgildi með Krossi í Mjóafirði, af Hjalta Jónssyni.</rubric>
                     <note>Dags. að Krossi í Mjóafirði 26. júní 1670. Afrit dags. í Skálholti 27. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="300" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="215r" to="215r">215r</locus>
                     <rubric>Meðkenning séra Eiríks Bjarnasonar á Hallormsstöðum uppá meðtekin fjögur ærgildi af Hjalta Jónssyni vegna biskupsins 1670.</rubric>
                     <note>Dags. á Hallormsstöðum þriðjudaginn í áttundu viku sumars 1670. Afrit dags. í Skálholti 27. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="301" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="215r" to="215r">215r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Johanns Willumssonar uppá 2 hundruð og 10 fiska til gildis að Ólöf Sigurðardóttir hafi kvittað í Hámundarstaða landskuld.</rubric>
                     <note>Dags. á Ásbrandsstöðum í Vopnafirði 18. september 1669. Afrit dags. í Skálholti 27. október 1670.</note>
                     <note>Bréfið er á dönsku.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="302" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="215v" to="216r">215v-216r</locus>
                     <rubric>Útskrift af kaupbréfi Tómasar Finnssonar við Þuríði Hallsdóttur vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á Steinsnesi 6 hundruð fyrir 6 hundruð í Gagnstöð. Anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. að Gunnlaugsstöðum á Fljótsdalshéraði 19. september 1670. Afrit dags. í Skálholti 28. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="303" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="216r" to="216r">216r</locus>
                     <rubric>Grein úr sendibréfi Tómasar Finnssonar lögréttumanns í Múlaþingi um þennan fyrrskrifaðan kaupskap hans við Þuríði Hallsdóttur á Steinsnesi og hálfri Gagnstöð vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar hvert bréf biskupinum afhenti með kaupbréfinu Bjarni Einarsson undan Ási í Fellum hér í Skálholti 1670, 20. octobris.</rubric>
                     <note>Dags. á Skriðuklaustri sunnudaginn fyrir Mikjálsmessu 1670. Afrit dags. í Skálholti 28. október 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="304" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="216v" to="217v">216v-217v</locus>
                     <rubric>Inntak úr sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til séra Jóns Stefánssonar á Seltjarnarnesi um Pál Jónsson umhleyping og hans breytni við laxakistur í Elliðaám. Item hans fríheit og sakramentisseðil sent héðan á veg með Páli sjálfum. Anno 1670, 21. nóvembris.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. nóvember 1670. Afrit dags. í Skálholti 26. nóvember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="305" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="217v" to="218v">217v-218v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Gísla Magnússyni kong majest. sýslumanni í Rangárþingi tilskrifað uppá sendibréf fógetans á Bessastöðum Jóhanns Péturssonar Klein biskupinum tilskrifað anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. nóvember 1670. Afrit dags. í Skálholti 27. nóvember 1670.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="GisMag003">Gísli Magnússon</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="306" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="218v" to="219v">218v-219v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar til Ásmundar Guðnasonar, um tilboð hans að kaupa Tungufellspart 15 hundruð af Ásmundi 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 27. nóvember 1670. Afrit dags. í Skálholti 27. nóvember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="307" class="fornb fisk" defective="false">
                     <locus from="220r" to="220v">220r-220v</locus>
                     <rubric>Reikningur Bjarna Eiríkssonar í Þorlákshöfn við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson á skipaundirgiftum og öðrum þeirra skuldaskiptum fyrir tvö árin þessu næst 1669 og þetta 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. nóvember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="308" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="221r" to="221v">221r-221v</locus>
                     <rubric>Þórkötlustaðareikningur Bjarna Eiríkssonar við biskupinn M. Brynjólf Sveinsson á því sem Bjarni færir til reiknings sig til kostað hafa þeirri jörð að ráðstafa, frá fardögum anno 1670 til þess nú í haust er hann þeirri umsjón upp sagði.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 28. nóvember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="309" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="221v" to="222v">221v-222v</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar á 6 hundruðum og 80 álnum eða þriðjungi í Kaldárholti í Holtum. Item 2 hundruð í Breiðármörk í Öræfum, af Bjarna Eiríkssyni fyrir lausafé. 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 29. og 30. nóvember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="310" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="222v" to="223r">222v-223r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Teitur Pétursson, Ólafur Gíslason og Gissur Bjarnason vitna um að þeir hafi heyrt Ásmund Guðnason lýsa yfir að hann muni Brynjólfi biskup fyrstum manna selja hlut sinn í jörðinni Tungufelli. Dags. í Skálholti 5. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="311" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="223r" to="223r">223r</locus>
                     <rubric>Landfógetanum Jóhann Klein um mál Lofts og Jóns Sigurðssonar, og prestanna eið til eður frá að sverja. Item um skuldalúkning Gísla Magnússonar. Sent með Eyvindi fógetans sendimanni.</rubric>
                     <note>Hér er aðeins fyrirsögn bréfsins og upphaf þess. Sama bréf og bréf nr. 313.</note>
                     <note>Bréfið er yfirstrikað í handritinu.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="312" class="fornb danb" defective="false">
                     <locus from="223v" to="224r">223v-224r</locus>
                     <rubric>Reikningur á eftirlátnum álnum Páls heitins Björnssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="313" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="224v" to="225r">224v-225r</locus>
                     <rubric>Landfógetanum Jóhann Klein um mál Lofts og Jóns Sigurðssonar, og prestanna eið til eður frá að sverja. Item um skuldalúkning Gísla Magnússonar. Sent með Eyvindi fógetans sendimanni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. desember 1670. Afrit dags. í Skálholti 10. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="314" class="fornb vitn" defective="false">
                     <locus from="225v" to="226r">225v-226r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður Þorsteins Einarssonar yfirbryta, útgefinn anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. desember 1670. Afrit dags. í Skálholti 13. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="315" class="fornb tiund" defective="false">
                     <locus from="226v" to="227r">226v-227r</locus>
                     <rubric>Biskupstíundareikningur úr Rangárvallasýslu sem gjaldast áttu í vor 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="316" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="227v" to="228r">227v-228r</locus>
                     <rubric>Meðkenning Valgerðar Eyjólfsdóttur uppá meðtekið tveggja kúgilda fullvirði með leigum af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni fyrir þau 2 kúgildi er eftir stóðu af Skammbeinstaðaumboðs reikningi hjá Magnúsi Kortssyni í Árbæ austur í Holtum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 19. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="317" class="fornb kvitt" defective="false">
                     <locus from="228r" to="229r">228r-229r</locus>
                     <rubric>Kvittantia Björns Þorvaldssonar ráðsmanns fyrir ráðsmanns og Skammbeinstaðaumboða meðferð frá fardögum 1669 til fardaga 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="318" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="229r" to="230r">229r-230r</locus>
                     <rubric>Þetta eftirskrifað hefur ráðsmaðurinn Björn Þorvaldsson í sitt ráðsmannskaup frá anno 1669 í fardögum til jafnlengdar 1670 í ráðsmannsumboði.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 20. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="319" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="230v" to="231r">230v-231r</locus>
                     <rubric>Grafarbakka afhendingarbréf Torfa heitins Jónssonar í Hlíð lögréttumanns, sínum bróðursonum til handa, Rafni og Jóni Jónssonum, við votta útskrifað og við handskriftaðan original samanlesið.</rubric>
                     <note>Dags. að Gröf í Ytra hrepp 4. júní 1642. Afrit dags. í Skálholti 29. desember 1670.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="320" class="fornb landmbr" defective="false">
                     <locus from="231v" to="231v">231v</locus>
                     <rubric>Kaldárholts í Holtum í Rangárþingi landamerki allt um kring. Eftir fyrirsögn Bjarna Eiríkssonar lögréttumanns.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="321" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="232r" to="232v">232r-232v</locus>
                     <rubric>Um Þorlákshafnarkirkju.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="322" class="fornb sendbr faderni" defective="false">
                     <locus from="232v" to="234v">232v-234v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Árna Halldórssyni tilskrifað um barnsfaðernislýsing Ástríðar Þórðardóttur uppá Einar Jónsson á Grafarbakka 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 10. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 10. janúar 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="ArnHal002">Árni Halldórsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="323" class="fornb sendbr faderni" defective="false">
                     <locus from="234v" to="235r">234v-235r</locus>
                     <rubric>Sendibréf séra Árna Halldórssonar til biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar um sama málefni.</rubric>
                     <note>Dags. í Hruna 9. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 10. janúar 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="ArnHal002">Árni Halldórsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="324" class="fornb faderni" defective="false">
                     <locus from="235r" to="235v">235r-235v</locus>
                     <rubric>Lýsing Ástríðar Þórðardóttur um barnsfaðerni uppá Einar Jónsson á Grafarbakka.</rubric>
                     <note>Dags. í Hruna 1. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 10. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="325" class="fornb faderni" defective="false">
                     <locus from="235v" to="236r">235v-236r</locus>
                     <rubric>Lofun og játning Ástríðar Þórðardóttur uppá og undir sína opinbera aflausn fyrir þetta sitt brot.</rubric>
                     <note>Dags. í Hruna 8. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 10. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="326" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="236v" to="237v">236v-237v</locus>
                     <rubric>Meðkenning þriggja Staðarins faramanna í Skálholti um fiskageymslu óverkun Þorsteins Jónssonar á Staðarins fiski á Hópi, sem og sömu manna meðkenning um fisk er geymdur var í Götu í Selvogi Gísla Vigfússonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 11. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="327" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="237v" to="237v">237v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Vitnisburður bryta Skálholtsstaðar um að fiskur sem fluttur var í Skálholti frá Gísla Vigfússyni í Selvogi hafi verið illa verkaður og jafnvel skemmdur. Dags. í Skálholti 11. janúar 1671.  </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="328" class="fornb fisk vitn" defective="false">
                     <locus from="238r" to="238v">238r-238v</locus>
                     <rubric>Vitnisburður háseta Sveins Þóroddssonar uppá skipsmeðferð hans og þeirra sömu háseta vitni og Þorsteins Jónssonar í Skipholti um fiskaverkun hans og afhending á skiphlutnum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="329" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="238v" to="239v">238v-239v</locus>
                     <rubric>Heimildareignarráð yfir nærri átta hundruðum í Grafarbakka í Ytra hrepp og Hrunakirkjusókn biskupinum gefinn af eigandanum Markúsi Bjarnasyni í Traðarholti eftir hans eigin bréfi, anno 1671 2. janúar með hans undirskrifaðri handskrift.</rubric>
                     <note>Dags. 2. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 14. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="330" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="239v" to="240r">239v-240r</locus>
                     <rubric>Sendibréf Markúsar Bjarnasonar í Traðarholti í Flóa biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað, um heimildareignarráð yfir nærri 8 hundruðum í jörðinni Grafarbakka í Ytra hrepp og Hrunakirkjusókn, biskupinum gefin, með hans undirskrifaðri eigin handskrift. Anno 1761, 2. janúar.</rubric>
                     <note>Dags. 2. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 14. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="331" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="240r" to="240r">240r</locus>
                     <rubric>Andsvar Gísla Vigfússonar í Götu í Selvogi uppá fiskageymslu Staðarins anno 1670.</rubric>
                     <note>Dags. að Strönd í Selvogi 12. febrúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 21. febrúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="332" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="240v" to="241r">240v-241r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Sæmundar Oddssonar anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="333" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="241r" to="242r">241r-242r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar herra landsfógetanum Jóhann Péturssyni Klein tilskrifað með Sæmundi Oddssyni, að ná mætti collationisbréfi fyrir Hítardal. Item um kóngsjarðir sem Einar Oddsson og Högni Sigurðsson í forlening hafa, að Jón Þórðarson til forleningar framvegis fá mætti fyrir billegt festigjald. Anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 22. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 23. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="334" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="242v" to="243v">242v-243v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Sigurði Oddssyni að Stafholti tilskrifað, prófasti í Borgarfirði að vestan, með Sæmundi Oddssyni anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 23. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 23. janúar 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SigOdd001">Sigurður Oddsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="335" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="243v" to="244r">243v-244r</locus>
                     <rubric>Þórkötlustaða í Grindavík húsareikningur samantekinn af séra Rafni Ólafssyni eftir bón biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar.</rubric>
                     <note>Dags. á Þórkötlustöðum í Grindavík 21. september 1670. Afrit dags. í Skálholti 24. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="336" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="244v" to="245v">244v-245v</locus>
                     <rubric>Fiska og smjörs skilagrein Þorvarðs Magnússonar.</rubric>
                     <note>Dags. á Akranesi 9. september 1670 og í Skálholti 25. janúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 25. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="337" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="246r" to="246r">246r</locus>
                     <rubric>Útgjaldareikningur biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við séra Þórð Þorleifsson að Þingvöllum í átta hundraða jarðarparts andvirði.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="338" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="246v" to="247r">246v-247r</locus>
                     <rubric>Umráðabréf Magnúsar Einarssonar stofubryta í Skálholti yfir Flóagafli í Flóa með sínum hjáleigum, útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni anno 1671, 26. janúar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 26. janúar 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="339" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="247r" to="247r">247r</locus>
                     <rubric>Afhendingarseðill Álfs Bjarnasonar yfirbryta í Skálholti á því tré sem hann til eignar fékk biskupinum á Eyrarbakka hjá Jóni Nikulássyni anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 2. mars 1671. Afrit dags. í Skálholti 3. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="340" class="fornb umbod" defective="false">
                     <locus from="247v" to="250r">247v-250r</locus>
                     <rubric>Ráðsmannsembættis umboðsbréf Bjarna Eiríkssonar, honum af biskupinum útgefið anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 5. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="341" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="250v" to="251r">250v-251r</locus>
                     <rubric>Áminningarbréf Björns Þorvaldssonar ráðsmanns til athuga á Staðarins innstæðu í ráðsmannsumboðinu og aðgjörða eftir efnum þar við þarf í þessari umhlaupsveðráttu. Anno 1671, 6. mars.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. mars 1671. Afrit dags. í Skálholti 6. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="342" class="fornb sendbr prest gald" defective="false">
                     <locus from="251v" to="252r">251v-252r</locus>
                     <rubric>Tveir póstar úr sendibréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar séra Torfa Jónssyni að Bæ tilskrifuðu, um prestasamfundar stað og tíma til að sverja í máli séra Lofts Jósepssonar ráðaleitni, svo landsfógetanum tímanlega ávísað verði. 2. Um vandræðafólk á Seltjarnarnesi hlaupið, að prófastar áminni presta, en prestar sína sóknarmenn að ei sé yfirhylmað hvar fram kemur, heldur sýslumönnum ávísað. Anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 8. febrúar 1671. Afrit dags. í Skálholti 8. febrúar 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="TorJon002">Torfi Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="343" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="252v" to="254r">252v-254r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar við Sigurð Árnason.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 13. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="344" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="254v" to="254v">254v</locus>
                     <rubric>Til minnis. Bygging og innstæða á norðanjörðum þeim sem Sigurður Árnason seldi nú biskupinum í fyrrskrifuðum jarðaskiptum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="345" class="fornb landmbr rekabr" defective="false">
                     <locus from="254v" to="255r">254v-255r</locus>
                     <rubric>Vitnisburður um landamerki Mánár á Tjörnesi norður, útgefinn 1620.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 6. apríl 1622. Afrit dags. í Skálholti 14. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="346" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="255v" to="259r">255v-259r</locus>
                     <rubric>Mánár og Valadals á Tjörnesi norður, landskulda og innstæðuleignagjöld og tveggja hálfra meðfylgjandi skipahluta og ráðstöfun á þessum afgjöldum öllum. Anno 1666, 8. júní.</rubric>
                     <note>Dags. á Einarsstöðum í Reykjadal 12. október 1662, 8. júní 1666, 13. nóvember 1666, 15. júní 1668, 3. október 1668, 2. júní 1669, 23. nóvember 1669, 16. ágúst 1671 og á Akureyri 11. september 1666. Afrit dags. í Skálholti 15. mars 1671 og 25. október 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="347" class="fornb abud" defective="false">
                     <locus from="259v" to="259v">259v</locus>
                     <rubric>Fyrir Helludal í Tungu. Byggingarbréf Bjarna Einarssonar útgefið af biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="348" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="260r" to="260v">260r-260v</locus>
                     <rubric>Fyrir Litla Skarði í Stafholtstungum 12 hundruðum og áttatíu álnum og 3 hundruðum í Norðurá af þeim bræðrum Ólafi og Halldóri Jónssonum, fyrir 6 hundruð og áttatíu álnir í Kaldárholti í Rangárþingi og lausafé þar til með innstæðukúgilda skiptum. Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 18. mars og 30. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="349" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="261r" to="261r">261r</locus>
                     <rubric>Úr sendibréfi Markúsar Bjarnasonar í Traðarholti biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu frá Traðarholti 1671, 14. mars.</rubric>
                     <note>Dags. í Traðarholti 14. mars 1671. Afrit dags. í Skálholti 22. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="350" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="261v" to="261v">261v</locus>
                     <rubric>Póstur úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Birni Magnússyni tilskrifuðu um ósk hans á skiptum við Pétur Bjarnason yngra á hálfu Burstafelli í Vopnafirði, 25 hundruð, og Skálanesi eystra, 10 hundruð, fyrir Máná og Valadal á Tjörnesi og hálft Nes í Eyjafirði, 10 hundruð. Fullmakt þar til gefin ef kostur á verður. Anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="351" class="fornb sendbr rekabr landmbr umbod" defective="false">
                     <locus from="261v" to="262r">261v-262r</locus>
                     <rubric>Um Máná og Valadal á Tjörnesi og umboð yfir þeim og þeirra landa og rekamörk. Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Þórði Jónssyni að Einarsstöðum norður í Þingeyjarþingi tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. mars 1671. Afrit dags. í Skálholti 30. mars 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="352" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="262v" to="263r">262v-263r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Páli Torfasyni sýslumanni í Ísafjarðarsýslu tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 31. mars 1671. Afrit dags. í Skálholti 1. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="PalTor001">Páll Torfason</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="353" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="263r" to="263v">263r-263v</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar Willem Jóhannssyni tilskrifað að Hámundarstöðum í Vopnafirði um land í Vopnafirði sem Torfastaðarmenn halda sína eign en biskupinn heldur Skálaness nyrðra í Vopnafirði.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 1. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="354" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="263v" to="264r">263v-264r</locus>
                     <rubric>Uppá 4 álnir sex fjórðunga klæðis við Gróu Hallsdóttur að Þingmúla í Skriðdal, úti að láta í sumar 1671 af Hjalta Jónssyni biskupsins umboðsmanni.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 1. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BjaGis001">Bjarni Gizurarson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="355" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="264r" to="264v">264r-264v</locus>
                     <rubric>Um Berufjarðarkirkju kúgildi þrjú afhent af séra Halldóri Eiríkssyni, vegna biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar, en meðtekin af séra Jóni Eiríkssyni kirkjunnar vegna í fardögum 1670.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 1. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="HalEir007">Halldór Eiríksson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="356" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="264v" to="265r">264v-265r</locus>
                     <rubric>Um málefni Árna Jónssonar sem var á Kaðalstöðum, nú sagður vestur í Dölum og hans málavöxt. Grein úr bréfi sýslumannsins Bjarna Péturssonar af biskupinum honum tilskrifuðu.</rubric>
                     <note>Bags. í Skálholti 1. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 2. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BjaPet002">Bjarni Pétursson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="357" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="265r" to="265r">265r</locus>
                     <rubric>Um fríheit Árna Jónssonar frá Kaðalstöðum. Grein úr bréfi herra Sigurðar lögmanns biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Einarsnesi 28. mars 1671. Afrit dags. í Skálholti 3. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="358" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="265v" to="265v">265v</locus>
                     <rubric>Andsvar biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar uppá þessa fyrrskrifaða grein úr sendibréfi lögmannsins herra Sigurðar Jónssonar.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 3. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="359" class="fornb sendbr gald" defective="false">
                     <locus from="265v" to="266r">265v-266r</locus>
                     <rubric>Um Lofts mál, hvernig í því skuli framvegis procedera. Grein úr bréfi herra lögmannsins Sigurðar Jónssonar biskupinum M. Brynjólfi Sveinssyni tilskrifuðu.</rubric>
                     <note>Dags. í Einarsnesi 28. mars 1671. Afrit dags. í Skálholti 3. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="crp">Bréfritari</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="360" class="fornb sendbr gald" defective="false">
                     <locus from="266r" to="266r">266r</locus>
                     <rubric>Andsvar úr bréfi biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar herra lögmanninum Sigurði Jónssyni tilskrifuðu um mál séra Lofts Jósepssonar og þess process.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 3. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 3. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="SigJon009">Sigurður Jónsson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="361" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="266v" to="270r">266v-270r</locus>
                     <rubric>Um kirknafjár innkall, til séra Böðvars Sturlusonar að Valþjófsstöðum fyrir austan anno 1671.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 4. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 5. apríl 1671.</note>
                     <respStmt>
                        <resp key="rcp">Viðtakandi</resp>
                        <name type="person" key="BodStu001">Böðvar Sturluson</name>
                     </respStmt>
                  </msItem>
                  <msItem n="362" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="270v" to="270v">270v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Ólafi Jónssyni skólameistara andvirði jarðarinnar Litla Skarðs í Stafholtstungum. Dags. í Skálholti 7. apríl og 3. júní 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="363" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="271r" to="271r">271r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Halldóri Jónssyni andvirði jarðarinnar Litla Skarðs í Stafholtstungum. Dags. í Skálholti 7. apríl og 3. júní 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="364" class="fornb pres" defective="false">
                     <locus from="271v" to="272r">271v-272r</locus>
                     <rubric>Vígslubréf séra Jóns Jónssonar til capellans sínum föður séra Jóni Brandssyni í Hítarnesi.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 9. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 9. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="365" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="272v" to="272v">272v</locus>
                     <rubric>Þessa eftirskrifaða hluti á biskupinn M. Brynjólfur Sveinsson á Grund, til minnis uppteiknaða.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 14. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="366" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="272v" to="272v">272v</locus>
                     <rubric>NB.</rubric>
                     <note>Erlendur Þorsteinsson á Grund í Skorradal afhenti Brynjólfi biskup litla tinflösku og tinstaup. Dags. í Skálholti 14. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="367" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="273r" to="273r">273r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Ólafi Jónssyni skólameistara í Skálholti 60 ríkisdali í árslaun. Dags. í Skálholti 15. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="368" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="273r" to="273r">273r</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup greiðir Halldóri Jónssyni heyrara við Skálholtsskóla 20 ríkisdali í árslaun. Dags. í Skálholti 15. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="369" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="273v" to="273v">273v</locus>
                     <rubric>Fullmagt Ólafs Jónssonar af biskupinum útgefin til að heimta og uppbera af Sigurði Ingimundarsyni 17 ríkisdali er hann lánað hafði tveimur engelskum mönnum.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 16. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="370" class="fornb sendbr" defective="false">
                     <locus from="274r" to="275r">274r-275r</locus>
                     <rubric>Sendibréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar herra landsfógetanum Jóhann Péturssyni Klein tilskrifað.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 25. apríl 1671. Afrit dags. í Skálholti 25. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="371" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="275v" to="275v">275v</locus>
                     <rubric>Án titils.</rubric>
                     <note>Brynjólfur biskup og sr. Halldór Jónsson í Reykholti gera reikning yfir sín skuldaskipti. Dags. í Skálholti 30. apríl og 1. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="372" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="275v" to="275v">275v</locus>
                     <rubric>Uppgjöf biskupsins á tilkalli hans til 3 hundraða á Narfastöðum í Melasveit séra Halldóri Jónssyni í Reykholti til handa.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 1. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="373" class="fornb jarbr" defective="false">
                     <locus from="276r" to="277r">276r-277r</locus>
                     <rubric>Kaupbréf biskupsins M. Brynjólfs Sveinssonar gjört við séra Halldór Jónsson prófast í Borgarfirði að sunnan.</rubric>
                     <note>Dags. í Skálholti 30. apríl 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="374" class="fornb arfask" defective="false">
                     <locus from="277v" to="277v">277v</locus>
                     <rubric>Skiptabréf á fastaeign barna Hannesar sáluga Helgasonar og Ragnhildar Daðadóttur, Vigfúsar og Hólmfríðar, svo látandi sem eftir fylgir.</rubric>
                     <note>Dags. að Kolsholti í Flóa 4. júlí 1653. Afrit dags. í Skálholti 1. maí 1671.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="375" class="fornb" defective="false">
                     <locus from="277v" to="278r">277v-278r</locus>
                     <rubric>Samþykki Hólmfríðar Hannesdóttur uppá sölu hennar ektamanns séra Halldórs Jónssonar í Reykholti á 15 hundruðum í Grafarbakka í Ytri hrepp og 5 hundruðum í Votmúla í Flóa.</rubric>
                     <note>Dags. á Vatnsendagrund í Skorradal 3. júní 1671.</note>
                  </msItem>
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
                  
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <p>Pappír með vatnsmerkjum.</p>
                           <p>
                              <watermark n="1">
                                 Vatnsmerki 1. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki Amsterdam 1, ásamt fangamarki GT eða TC</ref>
                                 (
                                 <locus from="2r" to="2v">2v</locus>
                                 ,
                                 <locus from="6r" to="8v">6-8</locus>
                                 ,
                                 <locus from="10r" to="14v">10-14</locus>
                                 ,
                                 <locus from="16r" to="16v">16</locus>
                                 ,
                                 <locus from="18r" to="18v">18</locus>
                                 ,
                                 <locus from="23r" to="23v">23</locus>
                                 ,
                                 <locus from="25r" to="25v">25</locus>
                                 ,
                                 <locus from="27r" to="27v">27</locus>
                                 ,
                                 <locus from="29r" to="29v">29</locus>
                                 ,
                                 <locus from="31r" to="31v">31</locus>
                                 ,
                                 <locus from="35r" to="35v">35</locus>
                                 ,
                                 <locus from="37r" to="37v">37</locus>
                                 ,
                                 <locus from="43r" to="44v">43-44</locus>
                                 ,
                                 <locus from="45r" to="45v">45</locus>
                                 ,
                                 <locus from="47r" to="48v">47-48</locus>
                                 ,
                                 <locus from="50r" to="50v">50</locus>
                                 ,
                                 <locus from="52r" to="52v">52</locus>
                                 ,
                                 <locus from="55r" to="58v">55-58</locus>
                                 ,
                                 <locus from="61r" to="62v">61-62</locus>
                                 ,
                                 <locus from="67r" to="67v">67</locus>
                                 ,
                                 <locus from="70r" to="70v">70</locus>
                                 ,
                                 <locus from="72r" to="73v">72-73</locus>
                                 ,
                                 <locus from="75r" to="75v">75</locus>
                                 ,
                                 <locus from="77r" to="79v">77-79</locus>
                                 ,
                                 <locus from="81r" to="81v">81</locus>
                                 ,
                                 <locus from="85r" to="87v">85-87</locus>
                                 ,
                                 <locus from="90r" to="90v">90</locus>
                                 ,
                                 <locus from="92r" to="92v">92</locus>
                                 ,
                                 <locus from="96r" to="96v">96</locus>
                                 ,
                                 <locus from="99r" to="100v">99-100</locus>
                                 ,
                                 <locus from="103r" to="104v">103-104</locus>
                                 ,
                                 <locus from="106r" to="106v">106</locus>
                                 ,
                                 <locus from="108r" to="108v">108</locus>
                                 ,
                                 <locus from="112r" to="114v">112-114</locus>
                                 ,
                                 <locus from="116r" to="116v">116</locus>
                                 ,
                                 <locus from="119r" to="119v">119?</locus>
                                 ,
                                 <locus from="127r" to="127v">127</locus>
                                 ,
                                 <locus from="129r" to="129v">129</locus>
                                 ,
                                 <locus from="131r" to="131v">131</locus>
                                 ,
                                 <locus from="133r" to="133v">133</locus>
                                 ,
                                 <locus from="135r" to="135v">135</locus>
                                 ,
                                 <locus from="137r" to="137v">137</locus>
                                 ,
                                 <locus from="139r" to="139v">139</locus>
                                 ,
                                 <locus from="141r" to="141v">141</locus>
                                 ,
                                 <locus from="143r" to="143v">143</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark GB</ref>
                                 (
                                 <locus from="3r" to="4v">3-4</locus>
                                 ,
                                 <locus from="5r" to="5v">5</locus>
                                 ,
                                 <locus from="9r" to="9v">9</locus>
                                 ,
                                 <locus from="15r" to="15v">15</locus>
                                 ,
                                 <locus from="17r" to="17v">17</locus>
                                 ,
                                 <locus from="19r" to="22v">19-22</locus>
                                 ,
                                 <locus from="24r" to="24v">24</locus>
                                 ,
                                 <locus from="26r" to="26v">26</locus>
                                 ,
                                 <locus from="28r" to="28v">28</locus>
                                 ,
                                 <locus from="30r" to="30v">30</locus>
                                 ,
                                 <locus from="32r" to="33v">32-33</locus>
                                 ,
                                 <locus from="34r" to="34v">34</locus>
                                 ,
                                 <locus from="36r" to="36v">36</locus>
                                 ,
                                 <locus from="42r" to="42v">42</locus>
                                 ,
                                 <locus from="46r" to="46v">46</locus>
                                 ,
                                 <locus from="49r" to="49v">49</locus>
                                 ,
                                 <locus from="51r" to="51v">51</locus>
                                 ,
                                 <locus from="53r" to="54v">53-54</locus>
                                 ,
                                 <locus from="59r" to="60v">59-60</locus>
                                 ,
                                 <locus from="63r" to="66v">63-66</locus>
                                 ,
                                 <locus from="68r" to="69v">68-69</locus>
                                 ,
                                 <locus from="71r" to="71v">71</locus>
                                 ,
                                 <locus from="74r" to="74v">74</locus>
                                 ,
                                 <locus from="76r" to="76v">76</locus>
                                 ,
                                 <locus from="80r" to="80v">80</locus>
                                 ,
                                 <locus from="82r" to="84v">82-84</locus>
                                 ,
                                 <locus from="88r" to="89v">88-89</locus>
                                 ,
                                 <locus from="90r" to="91v">90bis-91</locus>
                                 ,
                                 <locus from="93r" to="95v">93-95</locus>
                                 ,
                                 <locus from="97r" to="98v">97-98</locus>
                                 ,
                                 <locus from="101r" to="102v">101-102</locus>
                                 ,
                                 <locus from="105r" to="105v">105</locus>
                                 ,
                                 <locus from="107r" to="107v">107</locus>
                                 ,
                                 <locus from="109r" to="111v">109-111</locus>
                                 ,
                                 <locus from="130r" to="130v">130</locus>
                                 ,
                                 <locus from="132r" to="132v">132</locus>
                                 ,
                                 <locus from="134r" to="134v">134</locus>
                                 ,
                                 <locus from="136r" to="136v">136</locus>
                                 ,
                                 <locus from="138r" to="138v">138</locus>
                                 ,
                                 <locus from="140r" to="140v">140</locus>
                                 ,
                                 <locus from="142r" to="142v">142</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="2">
                                 Vatnsmerki 2. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Stórt skjaldarmerki, skipt niður í fjóra hluta, bjálkar</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="38r" to="38v">38</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="3">
                                 Vatnsmerki 3. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 1, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 meðalstórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="40r" to="40v">40</locus>
                                 ,
                                 <locus from="159r" to="159v">159</locus>
                                 ,
                                 <locus from="161r" to="161v">161</locus>
                                 ,
                                 <locus from="197r" to="197v">197</locus>
                                 ,
                                 <locus from="242r" to="243v">242-243</locus>
                                 ,
                                 <locus from="246r" to="248v">246-248</locus>
                                 ,
                                 <locus from="250r" to="251v">250-251</locus>
                                 ,
                                 <locus from="254r" to="255v">254-255</locus>
                                 ,
                                 <locus from="258r" to="258v">258</locus>
                                 ,
                                 <locus from="260r" to="261v">260-261</locus>
                                 ,
                                 <locus from="263r" to="263v">263</locus>
                                 ,
                                 <locus from="265r" to="265v">265</locus>
                                 ,
                                 <locus from="269r" to="270v">269-270</locus>
                                 ,
                                 <locus from="273r" to="273v">273</locus>
                                 ,
                                 <locus from="275r" to="276v">275-276</locus>
                                 ,
                                 <locus from="279r" to="279v">279</locus>
                                 ,
                                 <locus from="281r" to="282v">281-282</locus>
                                 ,
                                 <locus from="284r" to="284v">284</locus>
                                 ,
                                 <locus from="287r" to="287v">287</locus>
                                 ,
                                 <locus from="292r" to="293v">292-293</locus>
                                 ,
                                 <locus from="296r" to="296v">296</locus>
                                 ,
                                 <locus from="297r" to="299v">297-299</locus>
                                 ,
                                 <locus from="301r" to="301v">301</locus>
                                 ,
                                 <locus from="303r" to="303v">303</locus>
                                 ,
                                 <locus from="305r" to="305v">305</locus>
                                 ,
                                 <locus from="307r" to="307v">307</locus>
                                 ,
                                 <locus from="309r" to="309v">309</locus>
                                 ,
                                 <locus from="311r" to="311v">311</locus>
                                 ,
                                 <locus from="315r" to="315v">315</locus>
                                 ,
                                 <locus from="318r" to="319v">318-319</locus>
                                 ,
                                 <locus from="321r" to="321v">321</locus>
                                 ,
                                 <locus from="324r" to="324">324</locus>
                                 ,
                                 <locus from="327r" to="327v">327</locus>
                                 ,
                                 <locus from="337r" to="337v">337</locus>
                                 ,
                                 <locus from="339r" to="340v">339-340</locus>
                                 ,
                                 <locus from="342r" to="342v">342</locus>
                                 ,
                                 <locus from="344r" to="344v">344</locus>
                                 ,
                                 <locus from="347r" to="347v">347</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark AB</ref>
                                 (
                                 <locus from="41r" to="41v">41</locus>
                                 ,
                                 <locus from="158r" to="158v">158</locus>
                                 ,
                                 <locus from="160r" to="160v">160</locus>
                                 ,
                                 <locus from="239r" to="241v">239-241</locus>
                                 ,
                                 <locus from="244r" to="245v">244-245</locus>
                                 ,
                                 <locus from="249r" to="249v">249</locus>
                                 ,
                                 <locus from="252r" to="253v">252-253</locus>
                                 ,
                                 <locus from="256r" to="257v">256-257</locus>
                                 ,
                                 <locus from="262r" to="262v">262</locus>
                                 ,
                                 <locus from="264r" to="264v">264</locus>
                                 ,
                                 <locus from="266r" to="267v">266-267</locus>
                                 ,
                                 <locus from="271r" to="272v">271-272</locus>
                                 ,
                                 <locus from="274r" to="274v">274</locus>
                                 ,
                                 <locus from="277r" to="278v">277-278</locus>
                                 ,
                                 <locus from="280r" to="280v">280</locus>
                                 ,
                                 <locus from="283r" to="283v">283</locus>
                                 ,
                                 <locus from="285r" to="286v">285-286</locus>
                                 ,
                                 <locus from="288r" to="291v">288-291</locus>
                                 ,
                                 <locus from="294r" to="295v">294-295</locus>
                                 ,
                                 <locus from="300r" to="300v">300</locus>
                                 ,
                                 <locus from="302r" to="302v">302</locus>
                                 ,
                                 <locus from="304r" to="304v">304</locus>
                                 ,
                                 <locus from="306r" to="306v">306</locus>
                                 ,
                                 <locus from="308r" to="308v">308</locus>
                                 ,
                                 <locus from="310r" to="310v">310</locus>
                                 ,
                                 <locus from="312r" to="314v">312-314</locus>
                                 ,
                                 <locus from="316r" to="317v">316-317</locus>
                                 ,
                                 <locus from="320r" to="320v">320</locus>
                                 ,
                                 <locus from="323r" to="323v">323</locus>
                                 ,
                                 <locus from="326r" to="326v">326</locus>
                                 ,
                                 <locus from="328r" to="328v">328</locus>
                                 ,
                                 <locus from="336r" to="336v">336</locus>
                                 ,
                                 <locus from="338r" to="338v">338</locus>
                                 ,
                                 <locus from="341r" to="341v">341</locus>
                                 ,
                                 <locus from="343r" to="343v">343</locus>
                                 ,
                                 <locus from="345r" to="346v">345-346</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="4">
                                 Vatnsmerki 4. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki Amsterdam 2</ref>
                                 (
                                 <locus from="123r" to="124v">123-124</locus>
                                 ,
                                 <locus from="153r" to="153v">153</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki, bolli?</ref>
                                 (
                                 <locus from="117r" to="118v">117-118</locus>
                                 ,
                                 <locus from="144r" to="144v">144</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="5">
                                 Vatnsmerki 5. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki Amsterdam 3</ref>
                                 (
                                 <locus from="119r" to="119v">119</locus>
                                 ,
                                 <locus from="121r" to="121v">121</locus>
                                 ,
                                 <locus from="145r" to="145v">145</locus>
                                 ,
                                 <locus from="146r" to="148v">146-148</locus>
                                 ,
                                 <locus from="154r" to="154v">154</locus>
                                 ,
                                 <locus from="162r" to="164v">162-164</locus>
                                 ,
                                 <locus from="166r" to="166v">166</locus>
                                 ,
                                 <locus from="168r" to="168v">168</locus>
                                 ,
                                 <locus from="170r" to="170v">170</locus>
                                 ,
                                 <locus from="172r" to="173v">172-173</locus>
                                 ,
                                 <locus from="176r" to="176v">176</locus>
                                 ,
                                 <locus from="179r" to="180v">179-180</locus>
                                 ,
                                 <locus from="182r" to="182v">182</locus>
                                 ,
                                 <locus from="185r" to="185v">185</locus>
                                 ,
                                 <locus from="187r" to="188v">187-188</locus>
                                 ,
                                 <locus from="190r" to="190v">190</locus>
                                 ,
                                 <locus from="192r" to="192v">192</locus>
                                 ,
                                 <locus from="199r" to="200v">199-200</locus>
                                 ,
                                 <locus from="204r" to="204v">204</locus>
                                 ,
                                 <locus from="206r" to="207v">206-207</locus>
                                 ,
                                 <locus from="210r" to="210v">210</locus>
                                 ,
                                 <locus from="212r" to="212v">212bis</locus>
                                 ,
                                 <locus from="215r" to="215v">215</locus>
                                 ,
                                 <locus from="217r" to="217v">217</locus>
                                 ,
                                 <locus from="221r" to="223v">221-223</locus>
                                 ,
                                 <locus from="225r" to="225v">225</locus>
                                 ,
                                 <locus from="229r" to="231v">229-231</locus>
                                 ,
                                 <locus from="233r" to="234v">233-234</locus>
                                 ,
                                 <locus from="237r" to="237v">237</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark GB</ref>
                                 (
                                 <locus from="120r" to="120v">120</locus>
                                 ,
                                 <locus from="122r" to="122v">122</locus>
                                 ,
                                 <locus from="125r" to="126v">125-126</locus>
                                 ,
                                 <locus from="128r" to="128v">128</locus>
                                 ,
                                 <locus from="149r" to="152v">149-152</locus>
                                 ,
                                 <locus from="155r" to="157v">155-157</locus>
                                 ,
                                 <locus from="165r" to="165v">165</locus>
                                 ,
                                 <locus from="167r" to="167v">167</locus>
                                 ,
                                 <locus from="169r" to="169v">169</locus>
                                 ,
                                 <locus from="171r" to="171v">171</locus>
                                 ,
                                 <locus from="174r" to="175v">174-175</locus>
                                 ,
                                 <locus from="177r" to="178v">177-178</locus>
                                 ,
                                 <locus from="181r" to="181v">181</locus>
                                 ,
                                 <locus from="183r" to="184v">183-184</locus>
                                 ,
                                 <locus from="186r" to="186v">186</locus>
                                 ,
                                 <locus from="189r" to="189v">189</locus>
                                 ,
                                 <locus from="191r" to="191v">191</locus>
                                 ,
                                 <locus from="193r" to="195v">193-195</locus>
                                 ,
                                 <locus from="202r" to="203v">202-203</locus>
                                 ,
                                 <locus from="205r" to="205v">205</locus>
                                 ,
                                 <locus from="208r" to="209v">208-209</locus>
                                 ,
                                 <locus from="211r" to="212v">211-212</locus>
                                 ,
                                 <locus from="213r" to="214v">213-214</locus>
                                 ,
                                 <locus from="216r" to="216v">216</locus>
                                 ,
                                 <locus from="218r" to="220v">218-220</locus>
                                 ,
                                 <locus from="224r" to="224v">224</locus>
                                 ,
                                 <locus from="226r" to="226v">226</locus>
                                 ,
                                 <locus from="227r" to="228v">227-228</locus>
                                 ,
                                 <locus from="232r" to="232v">232</locus>
                                 ,
                                 <locus from="235r" to="236v">235-236</locus>
                                 ,
                                 <locus from="238r" to="238v">238</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="6">
                                 Vatnsmerki 6. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 2, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross og 3 meðalstórir hringir</ref>
                                 (
                                 <locus from="197r" to="197v">197</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:X2">Fangamark</ref>
                                 (
                                 <locus from="196r" to="196v">196</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="7">
                                 Vatnsmerki 7. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:B">Dárahöfuð 3, með 7 litlum bjöllum á kraga, Hermes kross, 3 meðalstórir hringir og stafur</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="259r" to="259v">259</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="8">
                                 Vatnsmerki 8. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:U">Skjaldarmerki með sverðlilju</ref>
                                 (
                                 <locus from="325r" to="325v">325</locus>
                                 )
                                 // Mótmerki:
                                 <ref target="watermark:W2-1">IHS með krossi, fangamark CV</ref>
                                 (
                                 <locus from="322r" to="322v">322</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                           <p>
                              <watermark n="9">
                                 Vatnsmerki 9. Aðalmerki:
                                 <ref target="watermark:G6">Þrír smárar ásamt bókstöfum DT</ref>
                                 // Ekkert mótmerki (
                                 <locus from="330r" to="330v">330</locus>
                                 ,
                                 <locus from="333r" to="334v">333-334</locus>
                                 ).
                              </watermark>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>347 blöð (<dimensions type="leaf" unit="mm" scope="all">
                              <height/>
                              <width/>
                           </dimensions>).</extent>
                        <foliation>
                           <p>Upprunaleg blaðsíðumerking í meirihluta handritsins.</p>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p/>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p>Bl. 212 er samsett úr tveimur samlímdum blöðum.</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">
                           <p><!-- <dimensions type="written" scope="all"> <height></height><width></width></dimensions> --></p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p/>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <p/>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding contemporary="false">
                        <p>
<!-- <dimensions type="binding"><height></height><width></width><depth></depth></dimensions> --></p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p/>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <p>Þetta bindi er skrifað á árunum 1669-1771.</p>
                  </origin>
                  <!-- Bréfabækur Brynjólfs biskups eru tímasettar í einu lagi til 17. aldar í <bibl><ref target="KKKat">Katalog I</ref></bibl>, bls. 241. --><provenance>
                     <p>Engar upplýsingar eru um hvaðan <name key="ArnMag001" type="person">Árni Magnússon</name> hefur fengið bókina.</p>
                  </provenance>
                  <!-- Af seðli ÁM í AM 275 fol. sést að hann hefur fengið fleiri bindi en það frá Einarsnesi. --><acquisition notBefore="1987-09-28" notAfter="1987-09-28">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 28. september 1987.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Tekið eftir <bibl>
                                 <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                              </bibl>, bls. 244-245 (nr. 434). <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá handritinu til skráningar í <date when="1886-01">janúar 1886</date>. <name key="DriThr001" type="person">DKÞ</name> skráði <date when="2002-07-17">17. júlí 2002</date>. <name key="ThuSig002" type="person">ÞÓS</name> skráði <date when="2020-07-08">8. júlí 2020</date>.</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <custodialHist>
                        <custEvent type="conservation" notBefore="1987" notAfter="1987">
                           <p>Viðgert og bundið í Kaupmannahöfn í júní 1987. Eldra band fylgdi.</p>
                        </custEvent>
                     </custodialHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í Kaupmannahöfn.</p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>Guðrún Ása Grímsdóttir 2005, <ref target="GuðGrí2005a">Jóðmæli</ref></bibl>
                     <bibl>Haraldur Bernharðsson 2004, <ref target="HarBer2004b">Þykkja og þykja. Hljóðbeygingarvíxl einfölduð</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Helgason 1946, <ref target="JónHel1946a">Bókasafn Brynjólfs biskups</ref></bibl>
                     <bibl>Loth, A. 1960, <ref target="AgnLot1093a">Sønderdelte arnamagnæanske papirhåndskrifter</ref></bibl>
                     <bibl>Þórður Ingi Guðjónsson 2001, <ref target="ÞórGuð2001a">Um varðveislu og útgáfu frumheimilda</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>