<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.handrit.is/schema/handrit-1.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM04-0437-0438-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution>Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection>Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 437-438 4to</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>1207</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
             

               <msContents>
                  <summary><title type="uniform">Sturlunga saga,</title>
                     <title type="uniform">Árna saga biskups</title></summary>
                  <textLang mainLang="is">Íslenska</textLang>

                  <msItem n="1" defective="false" class="samt">
                     <locus from="1r" to="501v">1r-451v</locus>
                     <title type="uniform">Sturlunga saga</title>
                     <rubric>Íslendinga saga.</rubric>

                     <msItem n="1.1" defective="false" class="samt">
                        <locus from="1r" to="21r">1r-21r (bls. 1-41)</locus>
                        <title type="uniform">Geirmundar þáttur heljarskinns</title>
                        <title type="uniform">Þorgils saga og Hafliða </title>
                        <rubric>Íslendinga saga. 1. kapituli.</rubric>
                        <incipit>Geirmundur heljarskinn var son Hjörs kóngs Hálfssonar …</incipit>
                        <explicit>… eða hittust þá stóðu þeir jafnan að málum hvor með öðrum svo lengi
                           sem þeir lifðu.</explicit>
                     </msItem>

                     <msItem n="1.2" defective="false" class="samt">
                        <locus from="21r" to="51v">21r-51v (bls. 41-102)</locus>
                        <title type="uniform">Ættartölur</title>
                        <title type="uniform">Sturlu saga</title>
                        <title type="uniform">Prestssaga Guðmundar Arasonar</title>
                        <rubric>Nokkrar ættartölur eða mannanöfn Íslendinga sem fram koma í þessari
                           sögu og byrjast hér annar þáttur af Einari Þorgilssyni. 1. kapituli.</rubric>
                        <incipit>Sæmundur hinn fróði átti Guðrúnu dóttur Kolbeins …</incipit>
                        <explicit>… Orti Þorvaldur kvæði um bróður sinn, þóttist svo hyggja best af
                           harmi eftir hann.</explicit>
                     </msItem>

                     <msItem n="1.3" defective="false" class="samt">
                        <locus from="52r" to="101v">52r-101v (bls. 103-202)</locus>
                        <title type="uniform">Prestssaga Guðmundar Arasonar</title>
                        <title type="uniform">Guðmundar saga dýra</title>
                        <title type="uniform">Haukdælaþáttur</title>
                        <title type="uniform">Íslendinga saga</title>
                        <rubric>Þriðji þáttur Íslendinga. Fyrst um fæðing Guðmundar Arasonar er
                           síðar varð biskup og hans uppfóstur og lærdóm. Hér er og getið Þorláks
                           biskups er áður hefur kallaður verið hinn helgi. Sagan af Guðmundi dýra
                           og hans gjörninga, hans mótstöðumannadeilur, manndráp, brenna og fleira
                           sem um þann tíma hefur við borið. 1. kapituli</rubric>
                        <incipit>Nú tek ég þar til frásagnar er Guðmundur son Ara var fæddur …</incipit>
                        <explicit>… Kolbeini Tumasyni líkuðu illa þessar málalyktir en Sighvati verr.</explicit>

                        <msItem n="1.3.1" defective="false" class="samt">
                           <locus from="102r" to="115v">102r-115v (bls. 203-230)</locus>
                           <title type="uniform">Haukdæla þáttur</title>
                           <title type="uniform">Íslendinga saga</title>
                           <title type="uniform">Prestssaga Guðmundar Arasonar</title>
                           <rubric>Nokkrar ættartölur frá norskum og til Gissurar hvíta og frá honum
                              hafa þeir fyrstu Skálholtsbiskupar sinn uppruna, svo og Þorvaldur
                              Gissursson og hans synir: Gissur son hans sem síðar varð jarl, átti
                              hann með sinni síðari konu, Þóru dóttur Guðmundar gríss og Sólveigar
                              dóttur Jóns Loftssonar.</rubric>
                           <incipit>Ketilbjörn Ketilsson, maður norrænn, mjög frægur …</incipit>
                           <explicit>… Sigurður gaf þau Tuma Sighvatssyni og komst Sighvatur að þeim
                              svo síðan.</explicit>
                        </msItem>
                     </msItem>

                     <msItem n="1.4" defective="false" class="samt">
                        <locus from="116r" to="175v">116r-175v (bls. 231-350)</locus>
                        <title type="uniform">Íslendinga saga</title>
                        <title type="uniform">Hrafns saga Sveinbjarnarsonar</title>
                        <rubric> Af Íslendingum og er fyrst af Guðmundi biskupi, Kolbeini Tumasyni
                           og þeirra viðskiptum. Jafnframt þessu er sagan af Þorvaldi Vatnsfirðingi
                           og Hrafni Sveinbjarnarsyni og þeirra deilum, item hvernig þeir helstu
                           höfðingjar settu sig móti biskupi eftir fall Kolbeins.</rubric>
                        <incipit>Þá er Guðmundur biskup kom út og hann tók …</incipit>
                        <explicit>… mælti þá Styrmir fyrir griðum og skildu við svo búið.</explicit>
                     </msItem>

                     <msItem n="1.5" defective="false" class="samt">
                        <locus from="176r" to="227bisr">178r-227bisr (bls. 351-453)</locus>
                        <title type="uniform">Íslendinga saga</title>
                        <rubric>Fimmti þáttur Íslendinga- eður Sturlunga sögu. Hvernig Þorvaldssynir
                           veittu heimsókn og rændu á Sauðafelli, drápu og særðu þar marga menn og
                           sátt þeirra við Sturlu; af Guðmundi biskupi og hans mótgangi og ofsóknum;
                           Sturla lætur drepa Vatnsfirðinga; hans sigling og Rómganga; afturkoma;
                           þræta Sigurðar og Kolbeins og afturkoma; af yfirgangi Órækju og afdrifum
                           samt öðrum þrætum og manndrápum er á þeim árum hafa til fallið.</rubric>
                        <incipit>Hér byrja ég sögu af sonum Þorvalds í Vatnsfirði …</incipit>
                        <explicit>… Á því sama ári er Þorvaldur andaðist, andaðist og Sigurður
                           Ormsson, Flosi munkur Bjarnason og digur Helgi.</explicit>
                     </msItem>

                     <msItem n="1.6" defective="false" class="samt">
                        <locus from="227bisv" to="268v">227bisv-268v (bls. 453bis-537)</locus>
                        <title type="uniform">Íslendinga saga</title>
                        <title type="uniform">Þórðar saga kakala</title>
                        <title type="uniform">Svínfellinga saga</title>
                        <rubric>Sjötti þáttur Íslendinga sögu. Af Sighvati á Grund og Sturlu syni
                           hans og þeirra yfirgangi; af bardögum Sturlu og aðtektum, item hvernig
                           Kolbeinn ungi, Gissur Þorvaldsson og fleiri aðrir safna liði; þeir feðgar
                           í annan stað með því fleira sem fyrr og síðan gjörðist; um fall þeirra
                           feðga og annarra á Örlygsstöðum: Kolbeinn gjörðist einvaldsherra fyrir
                           norðan; sigling Snorra og útkoma, hans aftekt af Órækju, drápi Klængs og
                           fleirum tilburðum hér á landi um þann tíma.</rubric>
                        <incipit>Gissur Þorvaldsson bjó að Reykjum …</incipit>
                        <explicit>… að draga saman vináttu þeirra frænda. Var það og
                        auðvelt.</explicit>
                     </msItem>
                     <!-- Hér hefst AM 438 4to -->

                     <msItem n="1.7" defective="false" class="samt">
                        <locus from="269v" to="301v">268v-301v (bls. 1-64)</locus>
                        <title type="uniform">Þorgils saga skarða</title>
                        <rubric>Sjöundi þáttur úr Sturlunga eður Íslendinga sögu. Um útkomu Þorgils
                           skarða Guðmundssonar, Gissurar Þorvaldssonar og annarra Íslendinga; item
                           skikkun Hákonar kóngs um eignir Snorra Sturlusonar og annað hér á landi;
                           Hrafn Oddsson og Sturlu(!) Þórðarson gjöra Þorgilsi heimsókn í Stafholt;
                           Hann lofar að vera þeim meðfylgjandi í aðförum við Gissur en brá því upp;
                           Hrafn og Sturla snúa aftur við svo búið vegna óveðráttu. Gissur gjörist
                           höfðingi í Skagafirði. Eftir það sættast þeir þrír Gissur, Hrafn og
                           Sturla með öðru fleira. 1. kapituli.</rubric>
                        <incipit>Böðvar son Þórðar Sturlusonar bjó að Stað …</incipit>
                        <explicit>… Hrafn var boðsmaður Gissurar.</explicit>
                     </msItem>

                     <msItem n="1.8" defective="false" class="samt">
                        <locus from="302r" to="373v">302r-373v (bls. 65-208)</locus>
                        <title type="uniform">Þorgils saga skarða</title>
                        <rubric>Þáttur úr Sturlunga eða Íslendinga sögu. Um útkomu Þórðar
                           Sighvatssonar kakala; utanferð Gissurar Þorvaldssonar og Órækju
                           Snorrasonar; um liðsdrátt Þórðar Sighvatssonar og hans fylgjara; af
                           Kolbeini unga og viðskiptum, deilum óróa og orustum þeirra Þórðar, einkum
                           skipabardagann á Flóanum. Kolbeinn ungi andast árinu seinna; Þórður sest
                           á Grund, nær goðorðum og eignum eftir föður sinn. Brandur Kolbeinsson
                           gjörist höfðingi yfir Skagafirði og Fljótum. Gissur kemur út aftur en
                           Órækja andast í Noregi. Bardagi Þórðar á Haugsnesi og fall Brands
                           Kolbeinssonar; Þórður og Gissur leggja öll sín mál á kóngsdóm og sigla
                           út. Kóngur skipar Þórð yfir landið; hann kemur út, er hér nokkur ár;
                           kóngur boðar hann utan. Sagan af Ormssonum, Rómganga Gissurar og annað
                           fleira. </rubric>
                        <incipit>Einum vetri eftir lát Snorra Sturlusonar hófust þeir atburðir er
                           mörg tíðindi gjörðust af síðan …</incipit>
                        <explicit>… var þar nær viku og reið síðan heim norður á Flugumýri.
                        </explicit>
                     </msItem>


                     <msItem n="1.9" defective="false" class="samt">
                        <locus from="374r" to="432v">374r-432v (bls. 209-334)</locus>
                        <title type="uniform">Íslendinga saga</title>
                        <title type="uniform">Þorgils saga skarða</title>
                        <rubric>Áttundi þáttur úr Sturlunga eða Íslendinga sögu. Af Eyjólfi
                           Þorsteinssyni og hans liðssafnaði; um brullaupið og brennuna á Flugumýri,
                           hvaðan Gissur komst undarlega; fær sér lið, drepur brennumenn hvar hann
                           kann ná; setur Odd Þórarinsson yfir héraðið en siglir út; Eyjólfur safnar
                           liði í annað sinn; fer að Oddi; Oddur fellur við drengilega vörn; nokkru
                           seinna hefnir Þorvarður Odds bróður síns með styrk Þorgils og Sturlu svo
                           Eyjólfur fellur. Hrafn og Ásgrímur flýja; biskup bannsyngur Þorgils og
                           Þorvarð; Þorgils verður höfðingi yfir Skagafirði móti biskups vilja;
                           Hrafn, Sturla og Þorgils sættast, item biskup og Þorgils; biskup siglir,
                           andast í Noregi; þá enn um óvinskap og viðskipti Hrafns og Sturlu að nýju
                           og þeirra sætt; item um dráp Þorgils.</rubric>
                        <incipit>Um sumarið áður en brullaupið var á Flugumýri um haustið …</incipit>
                        <explicit>… stóð þetta mál þá kyrrt, dróst fundur undan og varð engi á því
                           sumri.</explicit>
                     </msItem>

                     <msItem n="1.10" defective="false" class="samt">
                        <locus from="437r" to="452v">437r-452v (bls. 335-364)</locus>
                        <title type="uniform">Íslendinga saga</title>
                        <title type="uniform">Þorgils saga skarða</title>
                        <title type="uniform">Sturlu saga</title>
                        <rubric>Þáttur af Íslendingum. Gissur Þorvaldsson kemur út með jarlsnafni,
                           kaupir Stað á Reyni[s]nesi; gjörist höfðingi norðanlands; Sturli
                           Þórðarson giftir tvær dætur sínar; Ásgrímur og jarlinn sættast; Ásgrímur
                           fer til Róm; kemur út með Hallvarði gullskó; Íslendingar játa hlýðni og
                           skatti Hákoni kóngi; Gissur jarl í háska; Þórður Andrésson aftekinn;
                           ósamþykki Hrafns og Sturlu; Sturla hlýtur að sigla; skipaður síðar til
                           lögmanns; andast í góðri elli.</rubric>
                        <incipit>Nú byrja ég þar frásögu er Gissur Þorvaldsson kemur út frá Noregi
                           með jarlsnafni …</incipit>
                        <explicit>… og jörðuðu það þar í kirkju Péturs postula, er hann hafði nær
                           mesta elsku á haft af öllum helgum mönnum.</explicit>
                     </msItem>
                  </msItem>

                  <msItem n="2" defective="false" class="bisks">
                     <locus from="453r" to="532v">453r-532v (bls. 365-526)</locus>
                     <title type="uniform">Árna saga biskups</title>
                     <rubric>Þáttur af Íslendingum. Sagan af Árna biskupi og hvernig bændur urðu
                        þrengdir frá sínum óðulum með bannfæringum og ýmislegum tilfellum, hvað um
                        þann tíma hefur tilborið hér á landi og Noregi; Hrafn Oddsson siglir og
                        fleiri aðrir; hann andast í Noregi.</rubric>
                     <incipit>Herra Árni biskup er þessi frásögn er af skrifuð var son Þorláks
                        Guðmundssonar …</incipit>
                     <explicit>… þá datum 1309. Sigldi hann árið síðar eftir við til kirkjunnar og kom
                        út á árinu næstu eftir með viðinn og margar gersemar aðrar. Hann dó anno
                        Kristi 1320.</explicit>
                     <note>80 kaflar.</note>
                  </msItem>

                  <msItem n="3" class="laus" defective="false">
                     <locus from="533r" to="533r">533r (bls. 527)</locus>
                     <author>Sr. Jón Arason í Vatnsfirði</author>
                     <title type="supplied">Þrjár vísur gegn kaþólskum klerkum</title>
                     <note>Vísurnar beinast einkum gegn Árna biskupi og Runólfi ábóta og ófriði í
                        kaþólskri tíð.
                        <p>Yfirskrift: <q>Anno domini <date when="1650">1650</date>
                        </q>. Skrifað undir: <q>Jón prestur Arason í Vatnsfirði</q>.</p></note>
                  </msItem>
                     
                     <msItem n="3.1" class="laus" defective="false">
                        <locus from="533r" to="533r">533r (bls. 527)</locus>
                        <incipit type="upphaf">Árna biskum bráðum Birni …</incipit>
                        <explicit>… lúki þeir honum þakkir minnkar.</explicit>
                     </msItem>
                     

                     <msItem n="3.2" class="laus" defective="false">
                        <locus from="533r" to="533r">533r (bls. 527)</locus>
                        <incipit type="upphaf">Runólfur var með Árna á einu …</incipit>
                        <explicit>… biskupsvald var um þær aldir.</explicit>
                     
                  
                     <msItem n="3.3" class="laus" defective="false">
                        <locus from="533r" to="533r">533r (bls. 527)</locus>
                        <incipit type="upphaf">Þökkum Guði og góðri lukku …</incipit>
                        <explicit>… til eyðslum ráni og landeyðslu.</explicit>
                     </msItem>

                  </msItem>
               </msContents>


               <!-- Síðutitill?: <q>þättur af Islendijngu<expan>m</expan></q> -->

               <!-- Blaðsíðutal ekki upphaflegt og byrjar upp á nýtt í síðara bindinu. Þar 
                  í lokin eru vísur frá 1650 gegn kaþólskum klerkum með sömu hendi og 
                  meginmál og skrifar séra Jón Arason í  Vatnsfirði undir (bls. 727), en ekki 
                  skal ég segja hvort það er með eigin hendi. Ekkert frá Árna. (MJ) -->
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>Pappír.</support>
                        <extent>I. bindi: i + 269 (þ.m.t. blað <locus from="227bisr" to="227bisv"
                              >227bis</locus>) + i blöð (<dimensions type="leaf" unit="mm" scope="most">
                              <height>203</height>
                              <width>160-163</width>
                           </dimensions>). II. bindi: ii + 264 + i blöð (<dimensions type="leaf"
                              unit="mm" scope="most">
                              <height>205</height>
                              <width>160-163</width>
                           </dimensions>). Blað 533v er autt.</extent>

                        <foliation>
                           <p>
                              <list>
                                 <item>I. bindi blaðsíðumerkt 1-537 (þ.m.t. bls. 453 (bis)).</item>
                                 <item> II. bindi blaðsíðumerkt 1-527.</item>
                              </list>
                           </p>
                        </foliation>

                        <collation>
                           <p>AM 437 4to - þrjátíu og fimm kver.<list>
                                 <item n="1">Kver I: blöð 1-6, 3 tvinn.</item>
                                 <item n="2">Kver II: blöð 7-16, 5 tvinn.</item>
                                 <item n="3">Kver III: blöð 17-22, 3 tvinn.</item>
                                 <item n="4">Kver IV: blöð 23-28, 3 tvinn.</item>
                                 <item n="5">Kver V: blöð 29-32, 2 tvinn.</item>
                                 <item n="6">Kver VI: blöð 33-38, 3 tvinn.</item>
                                 <item n="7">Kver VII: blöð 39-48, 5 tvinn.</item>
                                 <item n="8">Kver VIII: blöð 49-54, 3 tvinn.</item>
                                 <item n="9">Kver IX: blöð 55-64, 5 tvinn.</item>
                                 <item n="10">Kver X: blöð 65-72, 4 tvinn.</item>

                                 <item n="11">Kver XI: blöð 73-82, 5 tvinn.</item>
                                 <item n="12">Kver XII: blöð 83-88, 3 tvinn.</item>
                                 <item n="13">Kver XIII: blöð 89-96, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="14">Kver XIV: blöð 97-102, 3 tvinn.</item>
                                 <item n="15">Kver XV: blöð 103-109, 3 tvinn+ 1 stakt blað.</item>
                                 <item n="16">Kver XVI: blöð 110-117, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="17">Kver XVII: blöð 118-125, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="18">Kver XVIII: blöð 126-133, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="19">Kver XIX: blöð 134-141, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="20">Kver XX: blöð 142-149, 4 tvinn.</item>

                                 <item n="21">Kver XXI: blöð 150-157, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="22">Kver XXII: blöð 158-166, 4 tvinn + 1 stakt blað.</item>
                                 <item n="23">Kver XXIII: blöð 167-174, 4 tvinn .</item>
                                 <item n="24">Kver XXIV: blöð 175-183, 4 tvinn + 1 stakt blað.</item>
                                 <item n="25">Kver XXV: blöð 184-191, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="26">Kver XXVI: blöð 192-199, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="27">Kver XXVII: blöð 200-207, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="28">Kver XXVIII: blöð 208-215, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="29">Kver XXIX: blöð 216-223, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="30">Kver XXX: blöð 224-231, 4 tvinn.</item>

                                 <item n="31">Kver XXXI: blöð 232-239, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="32">Kver XXXII: blöð 240-247, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="33">Kver XXXIII: blöð 248-255, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="34">Kver XXXIV: blöð 256-263, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="35">Kver XXXV: blöð 264-269, 3 tvinn.</item>
                              </list>
                           </p>

                           <p>AM 438 4to - þrjátíu og þrjú kver.<list>
                                 <item n="1">Kver I: blöð 270-276, 3 tvinn + 1 stakt blað.</item>
                                 <item n="2">Kver II: blöð 277-285, 4 tvinn + 1 stakt blað.</item>
                                 <item n="3">Kver III: blöð 286-293, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="4">Kver IV: blöð 294-301, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="5">Kver V: blöð 302-309, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="6">Kver VI: blöð 310-317, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="7">Kver VII: blöð 318-325, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="8">Kver VIII: blöð 326-333, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="9">Kver IX: blöð 334-341, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="10">Kver X: blöð 342-349, 4 tvinn.</item>

                                 <item n="11">Kver XI: blöð 350-357, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="12">Kver XII: blöð 358-365, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="13">Kver XIII: blöð 366-373, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="14">Kver XIV: blöð 374-381, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="15">Kver XV: blöð 382-389, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="16">Kver XVI: blöð 390-397, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="17">Kver XVII: blöð 398-405, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="18">Kver XVIII: blöð 406-413, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="19">Kver XIX: blöð 414-421, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="20">Kver XX: blöð 422-429, 4 tvinn.</item>

                                 <item n="21">Kver XXI: blöð 430-437, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="22">Kver XXII: blöð 438-445, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="23">Kver XXIII: blöð 446-451, 2 tvinn + 2 stök blöð.</item>
                                 <item n="24">Kver XXIV: blöð 452-459, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="25">Kver XXV: blöð 460-467, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="26">Kver XXVI: blöð 468-475, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="27">Kver XXVII: blöð476-483, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="28">Kver XXVIII: blöð 484-491, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="29">Kver XXIX: blöð 492-499, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="30">Kver XXX: blöð 500-507, 4 tvinn.</item>

                                 <item n="31">Kver XXXI: blöð 508-515, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="32">Kver XXXII: blöð 516-523, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="33">Kver XXXIII: blöð 524-533, 5 tvinn.</item>
                           </list>
                           </p>
                           <p>Kver AM 437-438 4to eru því samtals sextíu og átta.</p>
                        </collation>


                        <condition>
                           <p><list><item>Blekblettur á blaði <locus from="531v" to="531v">531v</locus> (skaðar
                              texta).</item></list></p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1" writtenLines="24 36">
                           <p>
                              <list>
                                 <item>Eindálka. </item>
                                 <item>Leturflötur er ca <dimensions type="leaf" unit="mm">
                                       <height>156-163</height>
                                       <width>110-115</width>
                                    </dimensions>.</item>
                                 <item>Línufjöldi er ca 24-28 í uppskrift <name type="person"
                                       key="EinEyj002">Einars Eyjólfssonar</name> en á blöðum <locus
                                       from="1" to="73">1-73</locus> í <ref target="AM02-0437"
                                       type="ms">AM 437 4to</ref> þar sem óþekktur skrifari er að
                                    verki er línufjöldinn ca 30-36.</item>
                                 <item n="1">Síðutitlar ná víðast hvar yfir heila opnu (sbr. t.d. þá er <q>Íslendinga</q> á blaði <locus from="75v" to="75v"
                                    >75v</locus> og <q>saga</q> á blaði <locus from="76r" to="76r"
                                    >76r</locus>). Á blöðum<locus from="1" to="73">1-73</locus> í
                                       <ref target="AM02-0437" type="ms">AM 437 4to</ref> í er titillinn í heild á hverju blaði.</item>
                                 <item n="2">Griporð eru víðast hvar en ekki þó alls staðar (sjá
                                    blöð <locus from="107v" to="108r">107v og 108r</locus>).</item>
                                 <item>Sögurnar enda víða í totu (sjá t.d. <locus from="51v" to="51v">51v</locus> og <locus from="101v" to="101v">101v</locus>).</item>
                              </list>
                           </p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>

                  <handDesc>
                     <handNote scope="major" script="hybrida" scribe="EinEyj002"><list><item>Að mestu með hendi <name
                           type="person" key="EinEyj002">Einars Eyjólfssonar</name> (blendingsskrift).</item></list></handNote>
                     <handNote scope="minor" script=" kanzlei"><locus from="1" to="73">Blöð 1-73</locus> í  <ref target="AM02-0437" type="ms">AM 437 4to,</ref> ritar óþekktur skrifari með
                        kansellískrift.</handNote>
                  </handDesc>

                  <decoDesc>
                     <decoNote type="initial" subtype="foliate">
                        <p>
                           <list>
                              <item>Fallega skreyttir upphafsstafir eru víða í upphafi texta, sbr. t.d. á
                                 blöðum <locus from="116r" to="116r">116r (bls. 231 í AM 437
                                    5to)</locus> og <locus from="270r" to="270r">270r (bls. 1 í AM 438
                                    4to).</locus></item>
                           </list>
                        </p>
                     </decoNote>
                     <decoNote type="secondary" subtype="display-script">
                        <p>
                           <list>
                              <item>Fyrirsagnir og fyrsta lína textans eru oft með stærra, settara
                                 og skrautlegra letri en megintextinn (sjá t.d. blað <locus
                                    from="116r" to="116r">116r (bls. 231 í AM 437 5to)).</locus>
                              </item>
                           </list>
                        </p>
                     </decoNote>
                  </decoDesc>
                  <additions>
                     <p>Kaflatal, tilvísanir og leiðréttingar á spássíum (sjá t.d. <locus
                           from="137v" to="138v">137v-138v</locus>)</p>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding when="1970" contemporary="false">
                        <p>Band I; AM 437 4to: (<dimensions type="binding">
                              <height>213</height>
                              <width>190</width>
                              <depth>75</depth>
                           </dimensions>) er frá 1970. <list><item>Skinn er á kili og hornum, strigaklæðning. Saumað á
                              móttök. Liggur sér í öskju.</item></list></p>
                        <p>Band II; AM 438 4to (<dimensions type="binding">
                              <height>213</height>
                              <width>192</width>
                              <depth>68</depth>
                           </dimensions>) er frá 1970. <list><item>Skinn er á kili og hornum, strigaklæðning. Saumað á
                              móttök. Liggur sér í öskju.</item></list></p>
                     </binding>
                     <binding contemporary="unknown">
                        <p>Spjöld í eldra bandi klædd bókfelli úr kirkjulegu latnesku handriti
                           (tímasett til <date from="1190" to="1210">ca 1200</date> í <bibl>
                              <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                           </bibl>, bls. 637). <list><item>Kjölur klæddur bókfelli úr sjókorti (sbr. ljósrit sem fylgir með í öskju hvors bands).
                  </item></list></p> <!-- ekkert eldra band meðfylgjandi? -->
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p>
                        <list>
                           <item>Laus seðill með upplýsingum um forvörslu handrits fylgir AM 437 4to</item>
                           <item>Tvö A4 blöð; ljósrit í tengslum við eldra band.</item>
                        </list>
                     </p>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin notBefore="1660" notAfter="1695">
                     <p>Handritið er skrifað á <origPlace key="IS">Íslandi</origPlace> , en virkt skriftartímabil
                        skirfara var ca <origDate notBefore="1660" notAfter="1695"></origDate>1660-1695. Það er tímasett til 17. aldar í <bibl>
                           <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                        </bibl>, bls. 637.</p>
                  </origin>
                  <!-- Ath. aldurssetningu í msHeading -->
                  <provenance>
                     <p/>
                  </provenance>
                  <acquisition when="1975-04-03">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 3. apríl 1975.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        
                        <source>
                           <p>
                            
                                    <name type="person" key="ValHil001">VH</name> skráði handritið
                              <date when="2009-03-25">25. mars 2009</date>; lagfærði í <date when="2010-11">nóvember 2010.</date>
          <name key="DriThr001" type="person">DKÞ</name> skráði
                                    <date when="2003-08-15">15. ágúst 2003</date>.
                                
                                    <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá
                                    handritinu til skráningar <date
                                       when="1887-05-13">13. maí 1887</date> í <bibl>
                                          <ref target="KKKat">Katalog I></ref>
                                       </bibl>, bls. 637 (nr. 1207).
        
                           </p>
                        </source>
                       
                     </recordHist>
                     <custodialHist>
                        <custEvent type="conservation" when="1970">
                           <p>Viðgert og bundið í tvö bindi (eins og áður) í mars 1970. Eldra band
                              fylgdi ekki.</p>
                        </custEvent>
                     </custodialHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>
                        <list>
                           <item>Stafrænar myndir á www.sagnanet.is.</item>
                           <item>Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í
                              Kaupmannahöfn.</item>
                           <item>Filma af bl. 452r-532v (Árna sögu biskups) á Stofnun Árna
                              Magnússonar á Íslandi (askja 14).</item>
                           <item>Myndir (ljósrit?) af bókfellskili (sjókorti) úr eldra bandi á
                              Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi, í kassa ásamt fleiri myndum frá
                              Kaupmannahöfn af gömlu bandi.</item>
                        </list>
                     </p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>Sturlunga saga, Kbh. 1817-20 (til brug ved denne udg. er hskr. mærket E).</bibl>
                     <bibl>Biskupa sögur I, 1858, s. LXXVI. <ref target="unknown03"></ref></bibl>
                     <bibl>Sturlunga saga, Oxf. 1878, s. CLXXII, CLXXVI.</bibl>
                     <bibl>Ísl. Ann., Hafniæ 1847, s. XXVI.</bibl>

                     <bibl>Hreinn Benediktsson. Linguistic studies, historical and comparative.
                        Reykjavík: Institute of Linguistics; 2002. <ref target="HreBen2002a"></ref></bibl>
                     <bibl>Jakob Benediktsson. Introduction. Sturlunga saga: Sturlunga saga
                        manuscript no. 122 A fol. in the Arnamagnæan collection. Copenhagen:
                        Rosenkilde and Bagger; 1958; pp. 7-18. <ref target="JakBen1958c"></ref></bibl>
                     <bibl>Kålund, Kristian. Om håndskrifterne af Sturlunga Saga og dennes enkelte
                        bestanddele. Aarböger for Nordisk Oldkyndighed og Historie. 1901; 259-300. <ref target="KriKål1901a"></ref></bibl>
                     <bibl>Sturlunga saga efter membranen Króksfjarðarbók. Udfyldt efter
                        Reykjarfjarðarbók. Kålund, Kristian, ed. Köbenhavn: 1906. <ref target="KriKål1906a"></ref></bibl>

                     <!-- Árna saga biskups er í 438 og því þar skráð einungis í Notaskrá -->
                     <bibl>Árna saga biskups. Þorleifur Hauksson, útg. Reykjavík: Stofnun Árna
                        Magnússonar; 1972. cxii, 207 s (Rit; 2). <ref target="Rit2"></ref></bibl>
                     <bibl>Guðrún Ása Grímsdóttir 2008, <ref target="GuðGrí2008a">Ættartölusafnrit séra Þórðar Jónssonar í Hítardal</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>
