<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM04-0410-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution key="SAM">Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection key="AM">Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 410 4to</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>1175</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="supplied">Annálar</title>
                  <title type="parallel" xml:lang="la">Annales Holenses antiquiores</title>
                  <origPlace>Ísland</origPlace>
                  <origDate notBefore="1640" notAfter="1640" evidence="external">c1640</origDate>
               </head>
               <msContents>
                  <textLang mainLang="is">Íslenska</textLang>
                  <msItem n="1" class="annal sagnfr">
                     <locus from="1r" to="8v">1r-8v</locus>
                     <title type="supplied">Veraldarsagan frá Júlíusi Sesar til ársins 388 e.
                        Kr.</title>
                     <rubric>Incipit libellus continens aliqva conting|entia  tempore Julij
                        Cæsaris, usqve ad annu<expan>m</expan> | qvintum Imperij Friderici
                        primi</rubric>
                     <incipit>Romanum Incipit Imperium</incipit>
                     <explicit>sup<expan>er</expan>vixit alio dieb<expan>us</expan> iiij</explicit>
                     <note>Afrit af <ref>Konungsannál</ref> (<ref>GKS 2087 4to</ref>).</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" class="annal sagnfr">
                     <locus from="9r" to="23r">9r-23r</locus>
                     <title type="supplied">Annáll frá Júlíusi Sesar til ársins 636 e. Kr.</title>
                     <rubric>Actor ex Cronicis</rubric>
                     <incipit>Ab initio Mundi ad Nativitatem</incipit>
                     <explicit>annuatim dedicavit</explicit>
                     <note>Afrit af <ref>Konungsannál</ref> (<ref>GKS 2087 4to</ref>).</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="3" class="annal sagnfr">
                     <locus from="23v" to="24v">23v-24v</locus>
                     <title type="supplied">Veraldarsagan frá 391-453 e. Kr.</title>
                     <incipit>Anno Domini cccxci. Augustinus a Manichęorum</incipit>
                     <explicit>Primo Anno Marciani</explicit>
                     <note>Afrit af <ref>Konungsannál</ref> (<ref>GKS 2087 4to</ref>).</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="4" class="annal sagnfr">
                     <locus from="25r" to="99r">25r-98v</locus>
                     <title type="supplied">Annálar frá 636-1394 e. Kr.</title>
                     <rubric>Annalar vm þad sierlega sem til | heffur fallid J Danmork. Noregi,
                        Þyska|landi og Islandi og An<expan>n</expan>arstadar, frä þui Datum
                        skriffadist 636</rubric>
                     <incipit>Constantinus filius Heraclyti</incipit>
                     <explicit>Þorgeir Eigilsson <expan>og</expan> Torfi Kodra|nsson</explicit>
                     <note>Afrit af <ref>Konungsannál</ref> (<ref>GKS 2087 4to</ref>), en einnig er
                        hér stuðst við eldri annálasamsteypu samhljóða <ref>AM 412 4to</ref>.</note>
                     <note>Aftan við, á 98v-99r, eru annálsgreinar fyrir árin 1395 og 1396 sem
                        skrifari hefur bætt við síðar.</note>
                     <note>Bl. 99v og 100 auð.</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support/>
                        <extent>ii + 100 + ii blöð (<dimensions type="leaf" unit="mm" scope="all">
                              <height>202</height>
                              <width>153-159</width>
                           </dimensions>).</extent>
                        <foliation>
                           <p>Blaðmerking með hendi <name key="KriKaa001" type="person">Kålunds</name>, með rauðu bleki 1-99 (1r-99r). Hann merkir einnig
                              seðlana fremst I-VII.</p>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p>Þrettán kver:<list>
                                 <item n="1">Kver I: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="2">Kver II: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="3">Kver III: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="4">Kver IV: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="5">Kver V: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="6">Kver VI: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="7">Kver VII: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="8">Kver VIII: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="9">Kver IX: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="10">Kver X: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="11">Kver XI: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="12">Kver XII: 8 blöð, 4 tvinn.</item>
                                 <item n="13">Kver XIII: 4 blöð, 2 tvinn.</item>
                              </list>
                           </p>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p/>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1" writtenLines="26">
                           <p>
                              <list>
                                 <item n="1">Leturflötur er .</item>
                                 <item n="2">Línufjöldi er 25-29.</item>
                                 <item n="3">Sunnudagsbókstafir og prikstafir marka tímann í
                                    annálunum og eru þeir dregnir út úr leturfleti.</item>
                                 <item n="4">
                                    <catchwords>Griporð</catchwords> á stöku stað.</item>
                              </list>
                           </p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Ein hönd.</p>
                     <p>séra Jón Pálsson.</p>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <p>
                        <list>
                           <item n="1">Mjög víða spássíugreinar með hendi <name key="ThoTor001" type="person">Þormóðs Torfasonar</name>, einkum ártöl, athugasemdir
                              og viðbætur. Á stöku stað má og sjá hönd <name key="ArnMag001" type="person">Árna Magnússonar</name> og jafnvel skrifarans sjálfs
                              á spássíum.</item>
                           <item n="2">Víða hefur verið strikað niður eftir leturfleti, ýmist með
                              blýanti eða penna. Aukinheldur er texti víða undirstrikaður með
                              blýanti, penna eða rauðum lit. Áherslumerki sem víða eru á spássíum
                              eru sum hver eftir þann eða þá sem þetta gerðu.</item>
                           <item n="3">Á fremra spjaldblaði eru athugasemdir með ýmsum
                              höndum.</item>
                        </list>
                     </p>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding notBefore="1712" notAfter="1712" contemporary="false">
                        <p>Band frá 1712 (<dimensions type="binding" unit="mm">
                              <height>208</height>
                              <width>160</width>
                              <depth>26</depth>
                           </dimensions>). Tréspjöld og kjölur klædd gulleitu skinni, e.t.v.
                           bókfelli eða endurnýttu skinni. Að framan er eitt saurblað úr bandi en að
                           aftan eru þau tvö.</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p>Fimm fastir seðlar fremst (einn límdur við og tveir límdir á fremra
                        saurblað úr bandi) með hendi <name key="ArnMag001" type="person">Árna
                           Magnússonar</name>. Hér eru t.d. upplýsingar um feril, skrifara, afrit af
                        annálunum, en einnig lesbrigiði úr öðrum handritum.</p>
                     <list>
                        <item n="1"><locus from="accMat01r" to="accMat01v">Seðill 1</locus>
                              (<dimensions type="slip" unit="mm">
                              <height>200</height>
                              <width>147</width>
                           </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Þessa annála léði
                              mér, Árna Magnússyni 1712, monfrere Þormóður Torfason. Voru þeir þá
                              innbundnir framan við annála Björns á Skarðsá. En ég hefi þá látið
                              innbinda sérílagi, svo settir yrðu inter libros antiqvos, helst þar
                              hans hustru ädröst [iðrast] (?), að ekki mundi þá í bráð aftur heimta. Höndin á
                              þessum annálum er (ef ég ekki villist) skrifara eins herra Þorláks
                              Skúlasonar biskups á Hólum, sem annálana, í þann máta, hefur copiera
                              látið eftir öðru eldra exemplare. 1715 gaf monfrere Þormóðar
                              Torfasonar kærasta mér þessa annála, og sendi mér in originali það
                              revers sem ég þar upp á gefið hafði þann 13. octobris 1712. Er svo
                              bókinn nú mín. København, 1. maí 1715. Á. Magnússon.</quote></item>
                        <item n="2"><locus from="accMat02r" to="accMat02v">Seðill 2</locus>
                              (<dimensions type="slip" unit="mm">
                              <height>159</height>
                              <width>101</width>
                           </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Mig minnir ég hafi
                              haft norðan úr landi annála excerpta nokkur lítilvæg, sem ég mun síðan
                              eyðilagt hafa.* Þar úr kynni þau loka tekin vera í þessu differentiis,
                              sem ég nú hvergi finn hvaðan tekin séu. Vide præterea horum Annalium
                              anni 1290−92. *Þad er víst af annotatione minni framan á síra Hjalta
                              copiu, að ég 2 exemplaria chartacea (vond eða góð) hér við
                              confererað hafi.</quote></item>
                        <item n="3"><locus from="accMat03r" to="accMat03v">Seðill 3</locus>
                              (<dimensions type="slip" unit="mm">
                              <height>192</height>
                              <width>131</width>
                           </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">þessir annálar eru
                              (sem mér virðist) rétt hinir sömu, sem standa in membrana Regia in
                              4to og ég á copie af með hendi Ásgeirs in folio. Þegar aftur á þá
                              sækir, eru aukar res gestæ annorum með fáeinum tilburðum cuiusvis
                              anni, og epter 1310 verða þessir allir öðruvísi og eru þar longe
                              locupletiones. Þessir munu skrifaðir vera ex veteri exemplari, sem á
                              fyrri tímum hefur ritað verið eftir nefndum Annalibus regiis in 4to
                              og með það sama interpolerað. Vide mitt folium membraneum, sem úr
                              þessum annálum.</quote></item>
                        <item n="4"><locus from="accMat04r" to="accMat04v">Seðill 4 (tvinn)</locus>
                              (<dimensions type="slip" unit="mm">
                              <height>192</height>
                              <width>153</width>
                           </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Úr þessum annálum
                              skrifaði síra Hjalti Þorsteinsson, þá hann var í Kaupenhafn, fyrir
                              mig, eitt exemplar, sem byrjast á anno 810 og hljóp yfir eitt og
                              annað usqve in anno 1000, síðan var það fullkomin copia hér af, út
                              til endans. Það sama exemplar varð mér ónýtt eftir það þetta
                              eignaðist. Það var og vitiose skrifað, og vildi ég eigi, að það
                              nokkurn síðan villa skyldi. Reif ég það því í sundur 1724. Var in
                              folio, og hafði ég það þó fyrrum innbinda látið. Á marginibus þessa
                              exemplaris, með hendi síra Hjalta hafði ég nokkru síðar annoterað í
                              nokkrum stöðum, eigi allfáum, nokkrar differentias úr öðrum
                              exemplaribus, og skrifað framan á þetta síra Hjalta exemplar að þær
                              differentiæ væru teknar: Ex binis ejusdem generis (sem þetta er)
                              Annalibus chartaceis, en hafði þetta eigi distinctius þar annoterað.
                              Flestar af þessum differentiis voru manifeste teknar úr því excerpto
                              Skálholts annals hins forna sem síra Jón Egilsson í Hólum hefur
                              gjört 1601. Confereraði ég þetta, áður en þessa síra Hjalta copiu í
                              sundur tók, og eyðilagði með það sama fyrrskrifað excerptum síra Jóns,
                              skeði þetta 1724. Árinu síðar 1725 confereraði ég á ný, þessar
                              differentias sem noteraðar voru á exemplarenu með hendi síra Hjalta,
                              við Skálholtsannál hinn forna (úr hverjum síra Jón sín excerpta
                              gjört hafði) og finnast þær allar í sögðum annál, að fráteknum þessum
                              eftirfylgjandi: Ad ann. 984 kirkjugjörð Þorvarðar Spak-Böðvarssonar
                              í Laufási. Þetta síðasta finn ég hvergi, er og oriett því það var í
                              Ási í Hialtadal. Ad ann. 1008 veginn Styr mágur Snorra goða undir
                              Staðarhrauni. Þetta finn ég og hvergi, ætla og oriett vera því Styr
                              var drepinn á Jörfa í Flysjuhverfi. Ad ann. 1183 ófarasumar mikið.
                              Þá týndust af hafskipum 500 manns. Ad ann. 1289 fjölmennt þing i
                              Niðarósi. Þessi orð: mikið og fjölmennt finn ég hvergi. Veit ég svo
                              ekki hvort síra Jón hafi þau af libertate exscribendi tillagt, eða og
                              þau séu tekin úr einhverju öðru pappírsexemplare, sem ég hafi haft,
                              og nú sé forkært því síra Jóns exemplar er eyðilagt, sem áður er
                              sagt. Ad ann. 1191 vatnavöxtur mikill í Frans. Þessi 3 orð finn ég
                              nú hvergi. Þau kunna varla komin vera af libertate exscribendi síra
                              Jons. Eru þau svo tekin úr einhverju öðru pappírsexemplare. Ad ann.
                              1288 Bæjarbruni í Björgvin. Vígður Þórður biskup til Grænlands. Hvaðan
                              það fyrsta hér af sé tekið, veit ég nú eigi. Ég kynni þenkja, að
                              það væri úr excerpto síra Jóns, og hefði hann skakt tillitið. Farið
                              áravillt, og misskrifað því síðast in anno 1287 stendur í
                              Skálholtsannál bæjarbruni í Tunsbergi. Um bæjarbrunann í Björgvin
                              finn ég hér hvergi. Scripsi mense Decembri 1725.</quote></item>
                        <item n="5"><locus from="accMat05r" to="accMat05v">Seðill 5 (tvinn í
                              8vo)</locus> (<dimensions type="slip" unit="mm">
                              <height>162</height>
                              <width>106</width>
                           </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">1292 útkoma Jörundar
                              biskups [med páfabréf og erkibiskups] útkoma [herra] Þórðar Hallssonar
                              og herra Christofori Vilhjálmssonar með bréfum [Eiríks konungs]
                              að leikmenn skyldu taka staði alla og kirkjueignir, svo sem verið
                              hefði áður Ísland kom undir Noregskonungs vald. [Hefjast þá að nýju
                              staðamál. Settist Sigurður á Möðruvelli í Hörgárdal.] Sigurður
                              Guðmundarson legifer. Þetta sem á fyrri blaðsíðunni stendur, og
                              undirskrifað er, in parenthesi, hafði ég annoterað in margine þeirrar
                              copiu, er síra Hjalti í Vatnsfirði hafði forðum, í Kaupenhafn, skrifað
                              fyrir mig, eftir þessari Þormóðar bók, hvert exemplar ég síðan í
                              sundur reif í 1724. Ég finn nú eigi, úr hvaða annál þetta muni tekið
                              vera. Það sem er tvístrikað undir er tekið úr excerpto úr Skálholtsannál
                              forna, er gjört hefur síra Jón Egilsson í Hólum. Hitt finn ég
                              hvergi. Það var og af mér ritað in margine copiu síra Hjalta, með
                              öðru bleki svartara miklu, en hinar aðrar variationes voru með
                              skrifaðar, er ég annoterað hafði úr excerpto síra Jóns. Er það svo
                              tekið úr einhverjum öðrum stað. Með sama svarta blekinu hefi ég og á
                              copiu síra Hjalta annoterað síðast in anno 1290, útkoma Erlends
                              [lögmanns] og veittir Vestfirðir. Þetta lögmanns má sömuleiðis vera
                              tekið úr einhverju öðru exemplare en excerpto síra Jóns.</quote></item>
                         
                     </list>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin notBefore="1640" notAfter="1640" cert="high">
                     <p>Skrifað af séra <name type="person">Jóni Pálssyni</name> skrifara <name key="ThoSku001" type="person">Þorláks Skúlasonar</name> biskups (<bibl>
                           <ref>Guðrún Ása Grímsdóttir 1998:45</ref>
                        </bibl>).</p>
                     <p>Var áður hluti af stærra handriti þar sem í voru einnig Annálar
                           Björns á Skarðsá, bundnir aftan við. Árið 1712 tók Árni
                        handritið í sundur og fjarlægði annála Björns úr því og lét binda það inn að
                        nýju (sbr. seðil).</p>
                  </origin>
                  <provenance>
                     <p>
                        <name key="ThoSku001" type="person">Þorlákur Skúlason</name> biskup átti
                        fyrstur handritið. Árið <date when="1712-10">1712</date> í október fékk
                           <name key="ArnMag001" type="person">Árni Magnússon</name> það lánaði
                           hjá <name key="ThoTor001" type="person">Þormóði Torfasyni</name>.
                        Eiginkona Þormóðs gaf Árna handritið síðan <date when="1715-05-01">1. maí
                           1715</date> (sbr. seðil).</p>
                  </provenance>
                  <acquisition notBefore="1973-11-08" notAfter="1973-11-08">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 8. nóvember 1973.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>
                              <list>
                                 <item n="1">
                                    <name key="GudIng001" type="person">GI</name> skráði <date when="2002-12-09">9. desember 2002</date>.</item>
                                 <item n="2">
                                    <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá
                                    handritinu til skráningar <date when="1887-04-23">23. apríl
                                       1887</date> (<bibl>
                                       <ref target="KKKat">Katalog (I) 1889:615-616 (nr. 1175)</ref>
                                    </bibl>).</item>
                              </list>
                           </p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>
                        <list>
                           <item n="1">Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í
                              Kaupmannahöfn.</item>
                           <item n="2">Svart-hvítar ljósmyndir á Stofnun Árna Magnússonar, sem
                              keypti þær af <name type="person">Arne Mann Nielsen</name> <date when="1972-08-31">31. ágúst 1972</date>.</item>
                        </list>
                     </p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>. 1857, <ref target="unknown02">Íslenzkt fornbréfasafn I. 834-1264</ref></bibl>
                     <bibl>Guðrún Ása Grímsdóttir 1998, <ref target="GuðGrí1998a">Brot úr fornum annál</ref></bibl>
                     <bibl>Jensen, G. F. 1962, <ref target="GilJen1962a">Hemings þáttr Áslákssonar</ref></bibl>
                     <bibl>Jón Helgason 1980, <ref target="JónHel1980a">Athuganir Árna Magnússonar um fornsögur</ref></bibl>
                     <bibl>Overgaard, M. 1968, <ref target="MarOve1968a">Historia sanctae crucis: The history of the cross-tree down to Christ's
                        passion. Icelandic legend versions</ref></bibl>
                     <bibl>Stefán Karlsson 2000, <ref target="SteKar2000x">Skrifarar Þorláks biskups Skúlasonar</ref></bibl>
                     <bibl>Storm, G. 1888, <ref target="GusSto1888a">Islandske annaler indtil 1578</ref></bibl>
                     <bibl>Walgenbach, E. M. 2014, <ref target="EliWal2014a">Beinecke manuscript 508 and Ole Worm's antiquarian world</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>
