<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handritaskrá Árnastofnunar</title>

         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tilraunaútgáfa</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="is" xml:id="AM04-0411-is">
               <msIdentifier>
                  <country key="IS">Ísland</country>
                  <settlement>Reykjavík</settlement>
                  <institution key="SAM">Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</institution>
                  <repository>Handritasvið</repository>
                  <collection key="AM">Safn Árna Magnússonar</collection>
                  <idno>AM 411 4to</idno>
                  <altIdentifier type="internal" subtype="KKKat">
                     <idno>1176</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="supplied">Annáll</title>
                  <origPlace>Ísland</origPlace>
                  <origDate notBefore="1685" notAfter="1685" evidence="external">c1685</origDate>
                  <note>Samsteypa af <title type="supplied">Skálholtsannál</title> (<ref>AM 420 a 4to</ref>) og
                        <title type="supplied">Nýja annál</title> (<ref>AM 420 c 4to</ref>).</note>
               </head>
               <msContents>
                  <textLang mainLang="is">Íslenska</textLang>
                  <msItem n="1" class="annal">
                     <locus from="1r" to="64v">1r-64v</locus>
                     <title type="supplied">Annáll</title>
                     <note>Nær yfir árin 70-1430.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" class="regist">
                     <locus from="65r" to="66v">65r-66v</locus>
                     <title type="supplied">Efnisyfirlit</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>Pappír</support>
                        <extent>66 blöð ().</extent>
                        <foliation>
                           <p/>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p/>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p/>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">
                           <p/>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Ein hönd.</p>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <p>
                        <list>
                           <item n="1">Undir lok handritsins eru ártöl leiðrétt á spássíum af <name key="ArnMag001" type="person">Árna Magnússyni</name> og
                              öðrum.</item>
                           <item n="2">Á bl. 65r stendur <q>Appendix</q> með annarri hendi.</item>
                        </list>
                     </p>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding contemporary="unknown">
                        <p>Spjöld og kjölur klædd bókfelli úr kirkjulegu latnesku handriti.  </p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
                  <accMat>
                     <p>Fimm seðlar fremst með hendi <name key="ArnMag001" type="person">Árna
                           Magnússonar</name>. <list>
                           <item n="1"><locus from="accMat01r" to="accMat01v">Seðill 1</locus>
                                 (<dimensions type="slip" unit="mm">
                                 <height>192</height>
                                 <width>138</width>
                              </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Þessa annála hefi
                                 ég fengið frá Lauritz Scheving, klausturhaldara að Möðruvöllum,
                                 1705 og voru þá bundnir saman við Annála Björns á Skarðsá.
                                 Scheving hafði fengið þessa sömu annála af Bjarna Árnasyni á
                                 Skúmsstöðum. Höndin á annálunum er síra Jóns Halldórssonar í
                                 Hítardal, og segist hann þá skrifað hafa í Miðfelli, um það leyti
                                 er hann fór úr skóla. Hann segist fyrir sér haft hafa til
                                 eftirskriftar tvær membranas frá Skálholti: eina í litlu folio,
                                 sem hann minnir, og aðra í 4to (α) með nýrri hendi. Segist hann
                                 þeirra tenori (?) víða saman blandað hafa, og skrifað sitt úr henni.
                                 (α) Hún er nú nr. 420 í A.M. Bibliotheca. Membranis hafi síðan til
                                 Skálholts aftur skilað verið.</quote></item>
                           <item n="2"><locus from="accMat02r" to="accMat02v">Seðill 2
                                 (tvinn)</locus> (<dimensions type="slip" unit="mm">
                                 <height>195</height>
                                 <width>154</width>
                              </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Á Íslandi eignaðist
                                 ég blöð in folio (voru að tölu 27) rituð öll með hendi síra
                                 Þorleifs Claussonar á Útskálum. Þeirra innihald var: Íslenskir
                                 annálar sem byrjuðust anno Christi 1430 sem þar kallaðist annus
                                 1424. Voru manifeste uppskrifaðar úr þeirri bók in 4to, sem síra
                                 Jón Halldórsson í Hítardal (þá undirmaður) uppskrifaði fyrir Bjarna
                                 Árnason á Skúmsstöðum. Var í þessum blöðum undanfelt margt og
                                 mikið það sem finnst í bók Bjarna. Voru það mest exotica, sem yfir
                                 var hlaupið, en mjög fátt var undanfelt af því, sem Íslandi
                                 viðkemur. Allt það, sem rangt er skrifað í bók Bjarna (með hendi
                                 síra Jóns) var hér eins rangt, svo vel in nominibus propriis, sem
                                 öðru, og var þetta eins og það, væri með vilja gjört, hvað þó eigi
                                 er því ignorantia hefur mestu valdið. Voru hér eins og þar
                                 sollicite conserverud crassa et manifesta vitia scripturæ úr bók
                                 Bjarna, og varla neitt corrigerað, nema þar er bókstaf vanta kunni
                                 í almennilegum orðum. Hér fyrir utan var margt það rangt skrifað í
                                 þessum blöðum, sem rétt er í bók Bjarna og sums staðar voru þessi
                                 blöð úr máta rangt skrifð. 1293 hefur síra Jón skrifað MCCVIIC.
                                 1294 MCCVIC. 1295 MCCVC. 1296 MCCIVC. 1297 MCCIIIC. 1298
                                 MCCIIC. 1299 MCCIC. Eins 1393 MCCVIIC etc. Þetta hefur eigi síra
                                 Þorleifur skilið, og voru í þessum stöðum ártölin, öldungis
                                 órétt skrifuð, og komu eigi saman við sjálft sig. Sérdeilis var á
                                 milli 1390 og 1400 hér orðinn (út úr þessu þekkingarleysi
                                 numerorum) mesti ruglingur í árunum, og anni absurde
                                 transponerader, svo ekkert stóð hér heima. Blöð þessi fékk ég, ef
                                 mig rétt minnir, hjá síra Árna Þorleifssyni í Arnarbæli. Þau voru
                                 engum að gagni, hvorki mér né öðrum, og til einkis hæfi nema til
                                 að villa eftirkomendurna. Reif ég þau því í sundur 1725 in
                                 novembri.</quote></item>
                           <item n="3"><locus from="accMat03r" to="accMat03v">Seðill 3</locus>
                                 (<dimensions type="slip" unit="mm">
                                 <height>196</height>
                                 <width>138</width>
                              </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Annála þá, sem síra
                                 Jón Halldórsson í Hítardal (þá ungur maður) hafði uppskrifad in 4to
                                 ex membranis Scalholtensibus (hverja síðan eignaðist Bjarni Árnason
                                 á Skúmsstöðum, og frá honum Lauritz Scheving) uppskrifaði á capite
                                 ad calcem Grímur Árnason, þénari eða domesticus nefnds Schevings,
                                 með fljótaskrift in 4to. Framan á annálana setti hann þennan
                                 eftirfylgjandi titil, conscio vel svadente (α) Halldóri Einarssyni:
                                 Annálar. Ég meina Kolskeggs hins vitra, hver hans annála
                                 samanskrifaði um Suður- og Austurlandið. En Ari prestur Þorgilsson
                                 skrifaði fyrir norðan og vestan. Á fyrstu síðu annálanna hefði
                                 Grímur Árnason skrifað með sinni eigin hendi, neðst á blaðinu:
                                 skrifað 1695 á Möðruvallaklaustri. Þetta Gríms autographum
                                 eignaðist ég frá Lauritz Scheving 1705 eftir nefndan Grím dauðan.
                                 1725 í Kaupenhafn reif ég það í sundur og eyðilagði, svo engan
                                 villa skyldi, hvorki með þessum falska titli, né erroribus
                                 ártalanna, sem hér voru eins röng og í autographo síra Jóns
                                 Halldórssonar. α) Þessi titill stendur ekki í autographo síra Jóns
                                 Halldórssonar, heldur settu hann til Grímur Árnason og Halldór
                                 Einarsson, sem áður er sagt, kannski til ad pretta fólk, og kannski af
                                 vanvisku. Þeir hafa tekið þessa heimsku úr formála Björns á
                                 Skarðsá yfir sína annála. En Björn talar þar um Landnámsbókaskrif.
                                 Þeir gátu og séð að annálar þessir ganga um allt land, eins
                                 og allir annálar, og gat svo eigi titillinn við þá komið eftir þeirra
                                 eigin hypothesi. </quote></item>
                           <item n="4"><locus from="accMat04r" to="accMat4v">Seðill 4 (milli bl.43
                                 og 44)</locus> (<dimensions type="slip" unit="mm">
                                 <height>179</height>
                                 <width>52</width>
                              </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Ivans Holms. Þessi
                                 correction virðist mér vera með hendi síra Eyjólfs á
                                 Völlum.</quote></item>
                           <item n="5"><locus from="accMat05r" to="accMat05v">Seðill 5 (milli bl. 46
                                 og 47)</locus> (<dimensions type="slip" unit="mm">
                                 <height>171</height>
                                 <width>51</width>
                              </dimensions>): <quote xml:lang="is" type="AMSlip">Þetta er hönd síra
                                 Eyjólfs á Völlum í Svarfaðardal. Inde patet eum hoc libro usum
                                 esse. <note>Hinum megin við seðil stendur einnig: <quote xml:lang="is">X það meina ég sé sem vér nú köllum öræfi.
                                       Síra Þorleifur Clausson í sinni exemplare hiuc
                                       descripto.</quote></note></quote>
                           </item>
                           <note>Fremst í handritinu á saurblaði eru athugasemdir ritaðar með blýanti (?) á dönsku með hendi
                              sem virðist vera samtíma Árna. Þetta virðast vera tímatalsútreikningar.</note>
                              
                        </list></p>
                  </accMat>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin notBefore="1685" notAfter="1685">
                     <p>Með hendi séra <name key="JonHal004" type="person">Jóns
                        Halldórssonar</name> í Hítardal og tímasett til síðari hluta 17. aldar í <bibl>
                           <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                        </bibl>, bls. 616. Aftan við þessa tímasetningu setur Kålund (c. 1685), en á
                        seðli kemur fram að Jón segist hafa skrifað handritið í <name type="person">Miðfelli</name> um það leyti sem hann lauk námi. Handritið var áður
                        hluti af stærri bók sem í voru annálar <name key="BjoJon006" type="person">Björns Jónssonar</name> á Skarðsá.</p>
                  </origin>
                  <provenance>
                     <p>
                        <name key="ArnMag001" type="person">Árni Magnússon</name> fékk
                           handritið árið <date when="1705">1705</date> frá <name key="LarSch001" type="person">Lárus Scheving</name> klausturhaldara að Möðruvöllum. Lárus
                        Scheving fékk það hins vegar frá <name key="BjaArn001" type="person">Bjarna
                           Árnasyni</name> á Skúmstöðum. Af sumum leiðréttingum má sjá að séra <name key="EyjJon002" type="person">Eyjólfur Jónsson</name> á Völlum hefur notað
                        handritið (sjá seðla).</p>
                  </provenance>
                  <acquisition notBefore="1973-11-08" notAfter="1973-11-08">
                     <p>Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi tók við handritinu 8. nóvember 1973.</p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Tekið eftir <bibl>
                                 <ref target="KKKat">Katalog I</ref>
                              </bibl>, bls. 616-617 (nr. 1176). <name key="KriKaa001" type="person">Kålund</name> gekk frá handritinu til skráningar í <date when="1886-11">nóvember 1886</date>. <name key="GudIng001" type="person">GI</name> skráði <date when="2001-11-21">21. nóvember
                                 2001</date>.</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <p>Svart-hvítar ljósmyndir á Det Arnamagnæanske Institut í Kaupmannahöfn.</p>
                  </surrogates>
                  <listBibl>
                     <bibl>Guðrún Ása Grímsdóttir 1998, <ref target="GuðGrí1998a">Brot úr fornum annál</ref></bibl>
                     <bibl>Már Jónsson 1998, <ref target="MárJón1998a">Árni Magnússon : ævisaga</ref></bibl>
                     <bibl>Storm, G. 1888, <ref target="GusSto1888a">Islandske annaler indtil 1578</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2008-10" who="#EriHas01">Migrated from MASTER to P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>
