<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://handrit.is/schema/handrit-2.0.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">JS 305 8vo</title>
				<title type="subordinate"/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Landsbókasafn Íslands - Háskólabókasafn</authority>
				<pubPlace>Reykjavík</pubPlace>
				<date when="2010-07-13">13. júlí 2010</date>
				<availability status="restricted">
					<p>Aðgangur aðeins mögulegur í fræðilegum tilgangi.</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc xml:id="JS08-0305-is" xml:lang="is">
					<msIdentifier>
						<country key="IS">Ísland</country>
						<settlement>Reykjavík</settlement>
						<institution key="NULI">Landsbókasafn Íslands - Háskólabókasafn</institution>
						<repository>Handritasafn</repository>
						<collection key="JS">Handritasafn Jóns Sigurðssonar</collection>
						<idno>JS 305 8vo</idno>
						<altIdentifier type="internal" subtype="PEO">
							<idno>5848</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>

					<msContents>
						<summary>
							<title type="supplied">Þýðingar úr latínu ásamt fleiru</title>
						</summary>
						<textLang mainLang="is">Íslenska</textLang>

						<msItem n="1" defective="true" class="sagnfr tyd">
							<locus from="1r" to="53v">1r–53v</locus>
							<title type="supplied">Íslensk þýðing sagnaritsins De viris illustribus.</title>
							<rubric>Íslensk þýðing á Nepos og Virgilii Æneis</rubric>
							<author key="CorNep001">Cornelius Nepos</author>
							<note>Óheil þýðing, alls níu þættir af þeim tuttugu og fimm sem varðveittir eru í latneska textanum.</note>
							<msItem n="1.1" defective="false"> 
								<locus from="1r" to="2r">1r–2r</locus> 
								<title>Formáli (Præfatio)</title>
								<incipit defective="false">Eg efa ecki, þú minn góði vin, Attice, að þar muni vera flestum sem líta þetta mitt stúss ...</incipit> 
								<explicit defective="false">... og vil í þessari bók segja frá lífsdögum hinna ágætustu hershöfðingja.</explicit> 
							</msItem> 
							<msItem n="1.2" defective="false"> 
								<locus from="2v" to="9v">2v–9v</locus>
								<title>Miltiades</title>
								<incipit defective="false">Þegar Miltiades Sonr hins Atheniska Cimonis hafði fram úr öllum öðrum hið mesta álit, bæði fyrir þá grein að hann var kominn af gömlum aðli ...</incipit> 
								<explicit defective="false">... og vildi heldur að hann væri saklaus straffaðan, heldurenn hann væri lengur í ótta.</explicit> 
							</msItem> 
							<msItem n="1.3" defective="false"> 
								<locus from="9v" to="18v">9v–18v</locus> 
								<title>Þemistókles</title>
								<incipit defective="false">Themistocles, sonur Neocli hins Athenska. Þessa manns æsku lestir eru bættir með miklum mannkostum ...</incipit> 
								<explicit defective="false">Sá sami hefur og í frásögn fært, að hans bein hafi sennilega verið greftruð í Attica af vinum hans með því lögin gátu ei [leyft] það að gjöra, því hann var dæmdur landráðamaður.</explicit> 
							</msItem> 
							<msItem n="1.4" defective="false"> 
								<locus from="19r" to="20v">19r–20v</locus> 
								<title>Aristides</title>
								<incipit defective="false">Aristides sonr Lysimachi þess Atheniska var jafnaldri Themistoclis nærri því: þar fyrir kepptust þeir hvör við annan með að komast til metorða.</incipit> 
								<explicit defective="false">En hann dó hart nært eftir 4ða ár sem Themistocles var útrekinn úr Athenu borg.</explicit> 
							</msItem> 
							<msItem n="1.5" defective="false"> 
								<locus from="20v" to="26r">20v–26r</locus> 
								<title>Pausanias</title>
								<incipit defective="false">Pausanias sá Ladedæmoniski var mikill maður, en margbreyttur í flestum lífsins háttum.</incipit> 
								<explicit defective="false">... en var síðan grafinn þaðan upp aftur, eftir goða andsvari Appollinis, og jarðsettur í þeim sama stað, hvar hann áður lét líf sitt.</explicit> 
							</msItem> 
							<msItem n="1.6" defective="false"> 
								<locus from="26r" to="29r">26r–29r</locus> 
								<title>Cimon</title>
								<incipit defective="false">Cimon sá Atheniski var sonur Miltiadis. Hann átti mikið bágt á sínum uppvaxtarárum: því þegar faðir hans kunni ekki að leysa af höndum sér það peninga gjald sem hann var dæmdur í af alþýðunni ...</incipit> 
								<explicit defective="false">... og þar hann fór svo að ráði sínu, er aungvann veginn kyn þó hann hafi verið syndalaus um sín efni, og harmdauður.</explicit> 
							</msItem> 
							<msItem n="1.7" defective="false"> 
								<locus from="29r" to="32v">29r–32v</locus> 
								<title>Lysander</title>
								<incipit defective="false">Lysander sá Lacedæmoniski lét eftir sig gott mannorð, hvört hann fékk meir af luckugefni heldurenn manndygðum. Því það er augljóst meðal allra, að hann hafi gjört út af við þá Athenisku ...</incipit> 
								<explicit defective="false">En þá þeir höfðu leitt Lysandrum afsíðis og lesið bréfið, fengu þeir honum sjálfum að lesa; og þannig varð hann sjálfs síns útklagari fyrir sakir sinnar óframsýni.</explicit> 
							</msItem> 
							<msItem n="1.8" defective="false"> 
								<locus from="32v" to="45v">32v–45v</locus> 
								<title>Alkíbíades</title>
								<incipit defective="false">Alcibiades, sonur Cliniæ, var Atheniskur; í hvörjum það finnst að náttúran hafi reynt til svo sem hún gæti orkað ...</incipit> 
								<explicit defective="false">... hafi komið því til leiðar að hann hafi verið haldinn mikill höfðingi, og hafður í miklum kærleika hjá öllum þeim sem hann var hjá. En nú er nóg um hann sagt, og mun ég byrja á hinum öðrum.</explicit> 
							</msItem> 
							<msItem n="1.9" defective="false"> 
								<locus from="45v" to="49r">45v–49r</locus> 
								<title>Thrasibulus</title>
								<incipit defective="false">Thrasybulus, sonur Lyci, var Atheniskur. Ef að menn eiga að meta mannkostina út af fyrir sig, án þess að luckan komi þar til (án þess að geta luckunnar) ...</incipit> 
								<explicit defective="false">... var hann drepinn í sínu landtjaldi, af þeim barbarisku, er höfðu fallið út af borginni á náttar þeli.</explicit> 
							</msItem> 							
							<msItem n="1.10" defective="false"> 
								<locus from="49r" to="53r">49r–53r</locus> 
								<title>Conon</title>
								<incipit defective="false">Conon hinn Atheniski komst til embættis í því Pelópóníska stríði, og var mikið hald að í því af hans fylgi ...</incipit> 
								<explicit defective="false">Þar á mót skrifar Dinon historiuskrifari, hvörjum mönnum þykir fjölligast að trúa um þá persisku hluti, og færir hann það í efa hvort það hafi skeð með vitund Tiribazi, ellegar svo hann hafi ekkert um það vitað. Tantum de his.</explicit> 
							</msItem> 
						</msItem>
						
						<msItem n="2" defective="false" class="bok tyd">
							<locus from="54r" to="101v">54r–101v</locus>
							<title type="supplied">Eneasarkviða, 6. bók</title>
							<incipit>Svo mælir Æneas grátandi og lætur taka atkeris strengina, og loksins eftir langa mæðu [beinir] hann skipum sínum til þeirra Euboisku stranda í Vallandi.</incipit>
							<explicit>... af framstafni skipanna, svo nálægt landi að skuturinn var numdur við ströndina /: vel framstafnarnir horfðu til hafs en skutirnir sneru upp að landi. Endir.</explicit>
							<note>Línunúmer víða á spássíum.</note>
						</msItem>
					
						<msItem n="3" defective="true" class="mals">
							<locus from="102r" to="102r">102r</locus>
							<title type="supplied">Adagia</title>
							<incipit>... og veit ei hvörju ansa skal. / Ego de aliis loquor, tu respondis de cœpis ...</incipit>
							<explicit>... Öllu má ofbjóða / Arcus tensus rumpitur.</explicit>
							<note>Listi yfir málshætti eða spakmæli, raðað eftir íslenskum lykilorðum í stafrófsröð. Spakmælin standa í pörum, fyrst eitt á íslensku og síðan samsvarandi latneskur málsháttur. Þetta virðist vera niðurlagið á lengra safni sem er skert að framan og einungis fimm pör eru varðveitt, merkt með bókstöfunum Æ og Ö. Framan við, á s. 102r, hefur verið bætt við athugasemd með annarri skrift: "Málsháttasafn (Adagia), ritað 1787 – tekið úr."</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="4" defective="unknown" class="ordas tyd">
							<locus from="102v" to="103r">102v-103r</locus>
							<title type="supplied">Consanguinitas</title>
							<incipit>Pater faðir / Filius sonur / Frater bróðir / E filio nepos dóttur son ...</incipit>
							<explicit>... Fratria bróður kona / Socrus móður konu manns / Glos systur konu manns</explicit>
							<note>Latnesk-íslenskt orðasafn um heiti fjölskyldumeðlima.</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="5" defective="true" class="ordas tyd">
							<locus from="103v" to="115r">103v-115r</locus>
							<title type="supplied">Orðasafn</title>
							<incipit>Ágjætur celebris / Allnógu djarfur armiis promtus &amp; audax / Ástsæll allri alþýðu omnium vulgo animis gratus &amp; acceptus ...</incipit>
							<explicit>... Ættstór generis nobilitate conspicuus / Æruverðugur maður peplo dignus / Ör að munificus/liberalis</explicit>
							<note>Íslenskt-latneskt orðasafn eða safn orðasambanda, flokkað eftir stafrófsröð á íslensku. Bókstafir til uppflettingar eru á spássíu í efra horni. S. 109r, 110r-v, 112v og 113v eru óskrifaðar en hafa uppflettingarstafinn á spássíunni.</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="6" defective="false" class="ordas tyd">
							<locus from="115v" to="122r">115v-122r</locus>
							<title type="supplied">Aðskiljanlegt</title>
							<incipit>Limanöfn á mönnum og dýrum. Hárstæðið calva / Bilið milli augnanna glabela / Augna tóftir orbitæ oculorum ...</incipit>
							<explicit>... Lychnunchus pensi vis Polymyxus Not Elychnium Lucinium.</explicit>
							<note>Íslenskt-latneskt orðasafn eða safn orðasambanda, raðað í níu flokka eftir merkingarsviði. Fyrirsagnir yfir flokkunum eru eftirfarandi: "1. Limanöfn á mönnum og dýrum. 2. Það sem heyrir til búskaparháttum. 4. [svo] Kaup ásamt með vörum. 5. Ýmislegur lögur og þar að lútandi. 6. Klæðnaður og klæða stand. 7. Mál og mælir, vigt og verð á pening. 8. Viðvíkjandi landstjórn. 9. Kirkjur og þeim viðvíkjandi. 10. Áhrærandi helgar tíðir."</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="7" defective="false" class="eldg tyd">
							<locus from="122v" to="123v">122v-123v</locus>
							<title type="supplied">Um Heklugos</title>
							<incipit>Anno 1300 spjó hið nafnfræga eldfjall Hekla á Íslandi 5ta sinn, svo sem ritað var í gömlum annálum fyrri manna ...</incipit>
							<explicit>... Media hæc ætate contingerant, nequnquam brumales noctes diebus istis atriores essent. Tantum.</explicit>
							<note>Stuttur texti um Heklugosið árið 1300 á íslensku og latínu.</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="8" defective="true" class="smid">
							<locus from="124r" to="127v">124r-127v</locus>
							<title type="supplied">Um málmsmíði</title>
							<incipit>... hann á hreinni járnplötu, kæla hann og mylja á milli, þar til úr honum er ólgan ...</incipit>
							<explicit>... og gengur gegnum alla hluti so það eyði því.</explicit>
							<note>Leiðbeiningar um málmsmíði, einkum járnsmíði, silfursmíði og meðferð málma. Fremst í textanum, efst á s. 124r, stendur með annarri rithönd: "Upphafið síðar í bókinni."</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="9" defective="false" class="lakn">
							<locus from="127v" to="129v">127v-129v</locus>
							<title type="supplied">Ýmislegir læknisdómar</title>
							<incipit>1°. Við vindi sem úr maga flýgur upp fyrir hjartað. Tak baldinbrá, þurrka og myl smátt ...</incipit>
							<explicit>... gjör vatnið heitt og gef að drekka fastandi.</explicit>
							<note>Leiðbeiningar um meðferð nokkurra kvilla og sjúkdóma.</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="10" defective="false" class="lakn grasfr">
							<locus from="129v" to="135r">129v-135r</locus>
							<title type="supplied">Undirvísun um dyggð nokkurra grasa, til gagnsemi þeirra sem brúka vilja.</title>
							<incipit>1ta. Sóley. Hún hefur sterkar 2 náttúrur ...</incipit>
							<explicit>... og galdra kraft, svo allir þeirra þættir virki á sína töfra aftur. En það skal byggt á viskindum Evangelískri bók.</explicit>
							<note>Fróðleikur um lækningajurtir og eiginleika þeirra. Meðal annars er fjallað um kveisugras, muru, blóðberg, maríustakk, vallhumal og helluhnoðra.</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="11" defective="false" class="lakn">
							<locus from="135r" to="138r">135r-138r</locus>
							<title>Læknisdómar við einu og öðru</title>
							<note>Leiðbeiningar um meðferð sjúkdóma og slysa. Meðal annars er fjallað um mæði, fótaverk, velgju, sjósótt, lýs í höfði, svefnleysi, augnakveisu og bakverk.</note>
						</msItem>
						
						<msItem n="12" defective="false" class="lakn">
							<locus from="138r" to="139r">138r-139r</locus>
							<title type="supplied">Um skammlífi og langlífi</title>
							<incipit>Þessi eru merki til skammlífis ...</incipit>
							<explicit>... og þeir sem guð óttast og heiðra föður og móður.</explicit>
						</msItem>
						
						<msItem n="13" defective="false" class="malvg">
							<locus from="139r" to="139v">139r-139v</locus>
							<title type="supplied">Um forboðna daga</title>
							<incipit>Það finnst skrifað af þeim meisturum sem Astronomi [heita] að á árinu eru 46 dagar ...</incipit>
							<explicit>... í Decembri 3 - 16 - 11 - 17 - - -</explicit>
						</msItem>
						
						<msItem n="14" defective="false" class="run">
							<locus from="139v" to="140v">139v-140v</locus>
							<title type="supplied">Rúnir</title>
							<incipit>Málrúnir, nöfn rúna ...</incipit>
							<explicit>Y, Y, Z, Þ, Þ, Æ</explicit>
						</msItem>
						
						<msItem n="15" defective="false" class="efnfr">
							<locus from="140v" to="141r">140v-141r</locus>
							<title>Herðslu vatn tilbýst svo</title>
							<incipit>Mann tekur eitt lóð af salpetró, eitt lóð brennt salt ...</incipit>
							<explicit>... og herða síðan sem fyrr segir.</explicit>
						</msItem>
						
						<msItem n="16" defective="false" class="run">
							<locus from="141r" to="141r">141r</locus>
							<title>Rammvilluletur</title>
							<incipit>a, b, c, d, e, f, g ...</incipit>
							<explicit>... x, z, þ, æ. p, b, g, q.</explicit>
						</msItem>
						
						<msItem n="17" defective="false" class="lakn">
							<locus from="141r" to="141r">141r</locus>
							<title>Við kveisu sem dregur lífið upp og inn að hryggnum</title>
							<incipit>Skal láta blöð á innan fótar ...</incipit>
							<explicit>... á þeim [fæti] sem brúka skal.</explicit>
						</msItem>
						
						<msItem n="18" defective="false" class="sendbr">
							<locus from="141v" to="147v">141v-147v</locus>
							<title>Bréf og supplicatia þeirra íslendu fanga í Tyrkeríinu til herranna í Kaupinhafn. Anno 1635.</title>
							<incipit>Þeim heiðarlegum herrum og höfðingjum ...</incipit>
							<explicit>... til fóta fallandi fátækir íslendir undirsátar Algeirs fangar í Algeir í Barbarin þann 21ta Augusti 1635.</explicit>
							<note>Bréf íslenskra fanga úr barbaríinu. Sama bréf er að finna í Lbs 72 4to, bls. 661-667. Öftustu síður handritsins eru lausar og röð þeirra hefur brenglast. Innan í bréfinu er annar texti, "Um einar og aðrar smíðar," þar sem fjallað er um silfursmíði.</note>
						</msItem>
						
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc form="codex">
							<supportDesc material="chart">
								<extent>147 blöð (<dimensions scope="all" type="leaf" unit="mm">
										<height>153</height>
										<width>98</width>
									</dimensions>).</extent>
							</supportDesc>
						</objectDesc>

						<handDesc hands="1">
							<summary>Ein hönd ; Óþekktur skrifari.</summary>
							<handNote scope="sole" script="unknown" scribe="unknown"/>
						</handDesc>
						
						<bindingDesc>
							<binding contemporary="true">
								<p>Skinnband.</p>
							</binding>
						</bindingDesc>
					</physDesc>

					<history>
						<origin>
							<origDate cert="medium" when="1790">1790</origDate>
						</origin>
						<acquisition>
							<p>Alþingi keypti handrita- og bókasafn Jóns Sigurðssonar árið <date when="1878">1878.</date> Safnið var afhent Landsbókasafni að
								honum látnum, en hann lést 7. desember 1879. Það komst í hendur
								safnsins árið <date when="1881">1881</date> er það var flutt í
								Alþingishúsið.</p>
						</acquisition>
					</history>

					<additional>
						<adminInfo>
							<recordHist>
								<source><name type="person" key="GudHra001">GH</name> færði inn grunnupplýsingar, <date when="2010-07-13">13.
										júlí 2010</date> ; Handritaskrá, 2. b. ; Átaksverkefni
									2010. <name type="person" key="HjaAeg001">HSÆ</name> skráði í mars 2025.</source>
							</recordHist>
						</adminInfo>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile xml:base="http://www.ImageDirectory.is">
		<surface> </surface>
	</facsimile>
</TEI>
